<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Blog da Segurança</title>
  <subtitle>Soluções para o aparentemente insolucionável</subtitle>
  <id>http://www.mapadaseguranca.com/blog</id>
  <link href="http://www.mapadaseguranca.com/blog"/>
  <updated>2016-06-10T23:42:00-03:00</updated>
  <author>
    <name>Vladimir Bergier Dietrichkeit</name>
  </author>
  <entry>
    <title>Terra de Ninguém</title>
    <link rel="alternate" href="http://www.mapadaseguranca.com/blog/2016/06/11/terra-de-ninguem.html"/>
    <id>f15d05b228b52f3253a3c1db49feaa63a1a597e5db7db71e688044814dced558</id>
    <published>2016-06-10T23:42:00-03:00</published>
    <updated>2016-06-11T00:26:19-03:00</updated>
    <author>
      <name>Vladimir Bergier Dietrichkeit</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;A relação entre o Brasil e as favelas brasileiras está para a relação que os Estados Unidos possui com o México.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Só não temos o muro físico.&lt;/p&gt;

&lt;div class="nota-autor"&gt;&lt;b&gt;Nota do autor:&lt;/b&gt; tentei. Redigi, desisti, apaguei. Não consigo não dizer. Peço a licença, ao grupo de quase nenhuma pessoas que lerá este texto, para exprimir esta visão que urge sair de dentro de mim e que (assustadoramente para mim) irá revelar tanto a minha falta de conhecimento, quanto algum possível conhecimento. Não consigo avançar em minha busca por aprender enquanto não revelar em espaço público, como este site, o raciocínio desafiador, para mim, que este artigo desentranha: desde universidades brasileiras como emissoras de “green-cards” para desinteressados alunos e pais preocupados; a dois brasis hipocritamente isolados sem muros físicos, apenas por preços e salários, definidos entre graduados e não-graduados. Perdoem, e espero reduzir, minha atual falta de conhecimento e falta de diferentes visões do mundo, sempre possíveis, sempre inteligentes.&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;No filme &lt;a href="http://www.imdb.com/title/tt3397884/"&gt;Sicario: Terra de Ninguém&lt;/a&gt;, convenientemente os EUA tiram de cena um líder criminoso mexicano para que os aspirantes a líder do tráfico na região de Juarez, no México, se matem e criem o caos em sua região. Tudo isto em represália a um ato de violência que atingiu o território dos EUA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O argumento do filme pode ser aplicado dentro do Brasil. Espelhando a lógica do filme, podemos argumentar que as favelas são manipuladas convenientemente de acordo com as necessidades das boas ruas brasileiras, o lado “de cá”, e não de acordo com as necessidades delas próprias, as necessidades das regiões vulneráveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em comparação com a relação México/EUA abordada pelo filme, aqui dentro do Brasil só não temos o muro físico, nem a necessidade de passaporte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os habitantes das regiões vulneráveis brasileiras são convenientemente aceitos, como mão de obra barata, nas boas ruas brasileiras, mas não como consumidores destes mesmos serviços.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os preços nos cardápios são o muro social que fisicamente não pode ser construído dentro do Brasil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O salário três vezes mais baixo do que seria em países como o próprio EUA, Austrália, Canadá, regiões da Europa, nas mesmas funções, combinado com os preços altos, deixa bem delimitado quem pode andar “por aqui”, quem deve se esconder “por lá”. Somente aparecendo para trabalhar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Será que conseguimos, ainda, seguir a analogia com o filme? Vejamos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os moradores das regiões vulneráveis brasileiras possuem "visto de trabalho", trabalho barato, para acessar as boas ruas brasileiras. Da mesma maneira como ocorre com muitos mexicanos, entre outros imigrantes vulneráveis, dentro dos EUA. Como apresenta o filme.&lt;/p&gt;

&lt;figure data-mode="aspect-fit"&gt;
  &lt;img src="/images/blog/muros.jpg" width="100%" height="auto" /&gt;
  &lt;figcaption&gt;
  	&lt;h1&gt;Muros altos.&lt;/h1&gt;
 		Físico e bem vigiado entre México e EUA, de preços e salários - e bem vigiado - entre dois Brasis.
 		A altura de um muro e o rigor em sua vigilância separam populações. De concreto ou social.
  	&lt;cite&gt;&lt;/cite&gt;
  &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Ninguém, a não ser a história, é culpada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As gerações se entrelaçam. Nossos avós, bisavós, transmitem pelo diz-que-me-diz aquilo que sabem e enxergam, desde a que horas tomar chá até quem deve receber quanto para fazer o que.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso remonta ao século 20, ao século 19. Remonta àqueles tempos de escravos comprados que não poderiam receber para trabalhar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A constituição atual proíbe o racismo. Quer, assim, lentamente, punir aqueles que repetem o que aprendem com os antepassados. Ensinar que o racismo não deve ser reproduzido com o passar das gerações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas o muro social existente entre as regiões vulneráveis e as boas ruas brasileiras segue ensinando o contrário. O muro social parece reproduzir um tipo de “racismo” tolerado culturalmente e, também, não mais direcionado para pessoas de determinada raça, mas direcionado para pessoas que se reconheça, pelas vestimentas, pelo falar, que pertençam a regiões ou culturas vulneráveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando se fala em combater o recorde mundial de assassinatos que o Brasil produz - ponto que este site reiteradamente aborda -, se está falando de combater assassinatos no nosso "México", se fossemos os EUA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os assassinatos brasileiros ocorrem predominantemente no nosso "México" - se insistirmos na relação entre EUA e México abordada no filme. -, isto é, os assassinatos brasileiros ocorrem majoritariamente nas regiões vulneráveis brasileiras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando se fala em conter assassinatos, encontramos o mesmo apoio, o mesmo furor, que dois nova-iorquinos comentando que seria muito bom reduzir os assassinatos… no México.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eles concordam. Percorre o corpo uma sensação de politicamente correto. Mas não param de tomar seu cafezinho em sua cidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seria muito diferente se o problema ocorresse na própria deles Nova Iorque. O engajamento, o furor, seria imenso. A imprensa se envolveria diariamente, e não no caderno de raras reportagens especiais. O promotor seria pressionado. Cargos seriam substituídos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oito mil quilômetros abaixo, dois cariocas tomam, da mesma maneira, o cafezinho em Copacabana.&lt;/p&gt;

&lt;figure data-mode="aspect-fit"&gt;
  &lt;img src="/images/blog/cafes.jpg" width="100%" height="auto" /&gt;
  &lt;figcaption&gt;
  	&lt;h1&gt;Cafés em Nova Iorque e Copacabana&lt;/h1&gt;
 		Discutir sobre o México em Nova Iorque, discutir sobre favelas em Copacabana. E na hora de agir?
  	&lt;cite&gt;&lt;/cite&gt;
  &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Comentam tragédias - por exemplo: estupros, assassinatos - nas regiões vulneráveis. Também pode percorrer o corpo uma sensação de politicamente correto. Como se novaiorquinos fossem, tratando de problemas do México, o assunto não chega a interromper a rotina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando a tragédia - o estupro; o assassinato - acontece em Copacabana, a mobilização é quase instantânea. Os jornais não param de cobrir suas páginas com o ocorrido. Secretários são pressionados. Investigadores trabalham como nunca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O cafezinho não tem o mesmo sabor quando a tragédia afeta um lado, e quando a tragédia afeta outro lado. EUA e México. Brasil 1, Brasil 2.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que Nova Iorque e Copacabana, México e favelas brasileiras, podem ter em comum?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que Nova Iorque e México, Copacabana e favelas brasileiras, podem ter em comum?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A relação apontada pelo filme Sicario: Terra de Ninguém é o que há de comum entre um e outro Brasil, entre EUA e México. É o que pretendo demonstrar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim como fazem EUA e México, cada Brasil "toma o seu cafezinho". Suas prioridades parecem ser diferentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dentro do Brasil, em nosso “México” (aludindo à relação México/EUA apontada pelo filme) - em nossas regiões vulneráveis, deixamos se matarem, e a preocupação das boas ruas brasileiras, ainda que verbalizada, não interrompe seus cafés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O cientista que perseguir estratégias de redução de assassinatos irá encontrar caminho livre ao manipular recursos, forças policiais, tecnologias, estratégias de agir, com a finalidade de elaborar técnicas para reduzir e até mesmo praticamente extinguir assassinatos no Brasil, inclusive com custo zero.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todavia, este mesmo cientista irá encontrar espinhos, mato alto, plantas venenosas e onças selvagens, ao tentar pedir a ação do "Estado". Da "população".&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eis o desafio do cientista que busca reduzir ou praticamente extinguir assassinatos no Brasil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por que a maior dificuldade é agir?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não está escrito na constituição atual, mas o cientista aprenderá a perguntar:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ação de qual “Estado”?
O "Estado das Boas Ruas brasileiras" (nossos EUA)?; ou
O "Estado das Regiões Vulneráveis brasileiras" (nosso México)?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O cientista logo descobrirá que o problema do recorde mundial de assassinatos que o Brasil imprime ao mundo ocorre no "Estado das Regiões Vulneráveis brasileiras".&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Descobrirá, também, que a segurança pública é dirigida pelo e direcionada para o "Estado das Boas Ruas brasileiras".&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Descobrirá que todo cidadão, diretor, secretário, concordará com todas boas estratégias, inclusive sem custo, formuladas, da mesmas maneira  como os os dois nova-iorquinos genuinamente concordando com o problema… do México.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na hora de movimentar a máquina, de agir, a ação do nova-iorquino é terminar o café, não pedir para trocar o promotor, não denunciar na imprensa diariamente, estes problemas… do México.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui dentro do Brasil, portanto, discutir homicídio não é discutir estratégias sem custo de investigar cada um deles e mitigá-los. Jamais foi esse o grande problema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui dentro do Brasil, selvagem é discutir por que se preocupar em mover a máquina para investigar assassinatos… "lá".&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ciência permite equacionar até mesmo fatores além da técnica analisada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um obstinado cientista poderá notar que o Brasil pode - rescrevendo a constituição, em alguns casos - optar:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por assumir e formalizar suas diferenças internas, criando as castas indianas, por exemplo. Muita hipocrisia vai deixar de existir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por decidir criar um único Brasil, sem seu "México", nem seu "EUA", basicamente integrando todo mundo, com e sem diplomas, em salários que não ultrapassem muito mais do que cinco vezes entre o graduado típico e o não graduado típico. Isto tirará um pouco a pressão dos alunos nas universidades, que parecem atuar mais como sendo emissora de "green cards" (uma permissão para ser considerado cidadão dos EUA, ou das Boas Ruas brasileiras), permitindo a volta da paixão para a graduação, como ocorre na Suíça, onde o salário de um graduado é apenas 30% maior, e não dez vezes maior, como ocorre no nosso Brasil em que universidade equivale a mudar de "país", de Estado, migrar das Regiões Vulneráveis para as Boas Ruas, pulando o muro que não precisa ser físico - está nas diferenças salariais extensas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se queremos castas como na Índia, assumimos as imensas diferenças.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se queremos um único Brasil - e, neste caso, não precisamos mudar a constituição - precisaríamos abraçar todos, graduados e não graduados, de todas as cores, dentro de salários que não separem demais os "brasileiros".&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enquanto não tomarmos esta postura, enquanto não estabelecermos este debate, gritar, bater na mesa, pensar em casa, discordar, concordar; elaborar técnicas para reduzir homicídios é andar em um gramado verde e bem aparado, cheio de flores, mal sabendo da floresta selvagem que aguarda no momento de implementar as técnicas produzidas, no momento de efetivamente resolver o problema do recorde de assassinatos do Brasil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Claro que este tipo de "debate" não ocorre em meia hora de bar. Infelizmente, nem em algumas décadas (este é um palpite meu).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Portanto, se formos escrever verdades, desculpem escrever (acho que tem coisas que não deveriam ser ditas), mas nós não queremos, ainda, "solucionar" o problema dos assassinatos, que ocorrem nas Regiões Vulneráveis brasileiras. São excelentes temas de cafés, mas não de mobilização efetiva do estado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como conversas sobre o México entre dois… novaiorquinos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como, portanto, dramatiza o filme Sicário: Terra de Ninguém.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um cientista, todavia, não pode parar.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="http://mapadaseguranca.com/blog/2015/08/22/homicidios-100-porcento-investigados.html"&gt;Homicídio-Zero sem gastar 1 centavo. Você imaginaria no Brasil?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>O beneficio do fortalecimento do pacto federativo na segurança pública</title>
    <link rel="alternate" href="http://www.mapadaseguranca.com/blog/2016/05/22/o-beneficio-do-fortalecimento-do-pacto-federativo-na-seguranca-publica.html"/>
    <id>3627fbed0be0c73c1908b91209283b865dd04ef81ee81008396ecb8099cefac3</id>
    <published>2016-05-22T16:03:00-03:00</published>
    <updated>2016-06-08T00:53:09-03:00</updated>
    <author>
      <name>Vladimir Bergier Dietrichkeit</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;No dia 29 de fevereiro de 2016, às 19h, o policial federal Vladimir Bergier Dietrichkeit participou de debate sobre segurança pública, transmitido ao vivo, promovido pela Plataforma Mudamos, organizado pela ONG ItsRio. O debate foi mediado por Luiz Eduardo Soares e está disponível na íntegra, gravado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Vladimir foi apresentado como sendo o debatedor que mais contribuiu com as discussões sobre segurança na Plataforma Mudamos.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 31 de maio de 2016 encerra a fase da relatoria da plataforma.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A plataforma Mudamos irá gerar um documento considerando todas as opiniões e debates, que será entregue aos governantes, contendo as melhores opções de solução para o problema da segurança pública brasileira, que tanto aflige, de maneira intolerável, os brasileiros.
&lt;cite&gt;&lt;a href="https://www.mudamos.org/temas/seguranca-publica"&gt;Acompanhe a elaboração do documento&lt;/a&gt;&lt;/cite&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Vladimir foi convidado a falar sobre &lt;strong&gt;descentralização federativa&lt;/strong&gt;, o que fez de maneira inusitada, quando utilizou maçãs para ajudar a explicar o tema (inclusive, inadvertidamente, aguçando o apetite na platéia).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="mas-foram-utilizadas-para-explicar-a--descentralizao-na-segurana-pblica-brasileira"&gt;Maçãs foram utilizadas para explicar a  descentralização na segurança pública brasileira.&lt;/h2&gt;

&lt;figure data-mode="aspect-fit"&gt;
  &lt;img src="http://mapadaseguranca.com/images/blog/macas-fruteira-800.jpg" width="100%" height="auto" /&gt;
  &lt;figcaption&gt;
  	&lt;h1&gt;Maçãs causaram fome no debate&lt;/h1&gt;
Uma fruteira com vários tipos de maçãs representou as 27 fábricas de segurança diferentes, uma em cada estado, exigindo apenas que sejam utilizadas - obrigatoriamente - sempre polícias completas, representadas por maçãs sempre inteiras, ao vivo, no debate.
  	&lt;cite&gt;por VBD&lt;/cite&gt;
  &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;27 maçãs, representando 27 “fábricas” de produzir segurança - uma fábrica para cada estado -, todas com polícias obrigatoriamente completas, foram apresentadas por Vladimir no debate.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vladimir apresentou o cenário de que todas estas maçãs, ou “fábricas” de segurança em cada estado, concorrem entre si pelo troféu de qual estado conseguirá “produzir, prestar melhor o produto, o serviço da segurança”, reduzindo, mais rapidamente e com maior efetividade, o número de homicídios e a violência em geral.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os estados, ou fábricas de segurança, pioneiros, mais bem sucedidos em reduzir drasticamente as taxas de homicídios e promover a segurança, seriam, naturalmente, imitados em suas ações mais bem sucedidas, que seriam adaptadas em outros estados, na medida do possível, em uma eterna, cíclica, além de vital - literalmente - “competição” por salvar vidas e promover segurança.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vladimir apresentou que atualmente não temos, infelizmente, 27 maçãs, ou 27 “fábricas” de segurança, na formatação da segurança pública brasileira.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vladimir mostrou que atualmente temos no Brasil apenas uma fábrica de segurança, um único “molde”, que produz um único tipo de segurança para todos os estados do Brasil, representada pelo modelo único federal - que Vladimir representou como sendo apenas um tipo de maçã para todo o Brasil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não bastasse termos hoje apenas uma maçã, representando o único modelo de segurança existente para todos os estados, Vladimir dividiu, durante o debate, a maçã que representaria a única fábrica de segurança nacional, mostrando que além de haver um único modelo nacional, nossas polícias ainda são divididas: em ciclos, e em carreiras, ambos incompletos, criando rixas internas e laterais entre polícias divididas.&lt;/p&gt;

&lt;figure data-mode="aspect-fit"&gt;
  &lt;img src="http://mapadaseguranca.com/images/blog/macas-partida-800.jpg" width="100%" height="auto" /&gt;
  &lt;figcaption&gt;
  	&lt;h1&gt;Maçã bipartida&lt;/h1&gt;
Polícia dividida, maçã dividida. Divisão em dois meio-ciclos: rivalidades, burocracia e deslocamentos em duas dimensões, para o que deveria ser uma simples solução, de um único crime.
  	&lt;cite&gt;por VBD&lt;/cite&gt;
  &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure data-mode="aspect-fit"&gt;
  &lt;img src="http://mapadaseguranca.com/images/blog/macas-partida-em-4-800.jpg" width="100%" height="auto" /&gt;
  &lt;figcaption&gt;
  	&lt;h1&gt;Segurança pública brasileira atual: em 4 pedaços&lt;/h1&gt;
Maçã representando a divisão em ciclo e em carreira: rivalidades internas em quatro dimensões, para cada jurisdição policial, para a atuação em um único crime.
  	&lt;cite&gt;por VBD&lt;/cite&gt;
  &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Vladimir opinou que a tática da descentralização usa a maior força do Brasil - seu tamanho - para mais rapidamente produzir as melhores soluções de segurança, a serem imitadas pelas demais regiões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Usando o tamanho do Brasil a favor da segurança, e não como um enorme engessamento - Vladimir opinou - 27 governos - cada estado -, ao invés de apenas 1 - apenas o governo federal, como é hoje -, poderão e terão que pensar quantas polícias criar - sempre polícias completas - podendo dividir a jurisdição de atuação de cada polícia tanto por região como por infração penal, ou combinações destas divisões.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="passando-a-ser-permitida-a-variao-de-quais-maneiras-poderamos-formatar-a-segurana-em-cada-estado"&gt;Passando a ser permitida a variação, de quais maneiras poderíamos formatar a segurança em cada estado?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vários exemplos de configuração da segurança são possíveis, dividindo por território e/ou por infração.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algum estado irá acertar na escolha de sua configuração, cercado de especialistas, em algum momento, e todo o país irá tentar adaptar os sucessos daqueles estados que consigam ser pioneiros em melhorar a segurança em seus territórios.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Essa é a grande vantagem do exercício do pacto federativo: 27 tentativas, em uma corrida por acertos e soluções, a serem imitadas pelos demais estados, ao invés de um único modelo centralizado para todo o brasil.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Um exemplo de divisão em região ou território, notadamente nos estados em que as polícias civis e militares são além de grandes, também tradicionais - a Polícia Militar de Minas Gerais, por exemplo, possui 240 anos de tradição, comentou, durante os debates, Pedro Feital, um dos vários debatedores da Plataforma Mudamos - é seguir mantendo ambas as importantes e históricas polícias já atuantes no estado, que passariam, então, a serem completas, ou seja: atuariam do início ao fim no crime, sem divisões, nem meio-ciclo, nem meia-carreira. Policiais, de carreira - sem divisões internas -, em uma única polícia - sem divisões em ciclo -, atenderiam o cidadão no contexto do crime, sem nenhuma divisão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim, como cada polícia atenderia o crime do início ao fim, sempre por policiais (uma única carreira), restaria apenas dividir quais crimes receberiam a atuação - agora completa, do início ao fim - da tradicional Polícia Civil, e quais crimes receberiam a atuação - agora completa, do início ao fim - da tradicional Polícia Militar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O estado, escolhendo esta formatação, mantém a contagem histórica de aniversários completados das tradicionais polícias, como se fossem tombadas historicamente - da mesma maneira como fazemos com construções históricas. Assim, a Polícia Militar Mineira, por exemplo, seguiria comemorando 241, 242, 250, 300, 400 anos, de maneira harmônica com a inserção em um contexto de descentralização federativa, de maneira harmônica com o exercício do ciclo completo policial, contendo policiais que integram uma carreira completa.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="a-militarizao-ou-desmilitarizao--compatvel-com-a-descentralizao-federativa"&gt;A militarização ou desmilitarização é compatível com a descentralização federativa?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Não foi debatido ao vivo por Vladimir, mas caso a desmilitarização, discutida por outros debatedores na plataforma online, ocorresse, a tradição da Polícia Militar se manterá, pois a tradição está no efetivo, lembra Vladimir. Em qualquer mudança, os policiais seriam sempre os mesmos, pois não se formam novos efetivos policiais completos nem em 5, nem em 10, nem em 20 anos. A única mudança seria que os atuais policiais, por exemplo, militares, antes da mudança, teriam seus atuais direitos militares de remuneração e, principalmente, de aposentadoria, preservados. Da mesma maneira para todos os demais policiais atuais. A preservação dos direitos é reiteradamente argumentada por Vladimir como sendo condição primeira, inegociável, para um bom e sincero debate, protegendo família, direitos adquiridos e carreiras atuais dos policiais. Esta precaução protege a transição para uma boa segurança pública futura, pois são todos os policiais atuais do Brasil, incluindo o próprio Vladimir, participante do debate - um policial federal -, que seguirão, com toda experiência adquirida, trabalhando nos novos formatos de segurança, agora com polícias completas, em cada Estado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim, seja como Polícia Militar Mineira, ou Polícia “Não-Militar” Mineira, a depender das conclusões do debate sobre desmilitarização, de qualquer maneira, ela e seus mesmos policiais seguirão completando 241, 300, 400 anos de tradição, caso o governador escolha a formatação de tornar ambas as polícias, civil e militar, duas polícias, completas, atuando em crimes diferentes, do início ao fim.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O estado poderá experimentar com os formatos, até que estados pioneiros obtenham os primeiros sucessos na redução dos índices de violência e no retorno da sensação de segurança. O primeiro estado, ou os primeiros estados, que conseguirem obter sucesso tenderão a ser imitados por outros estados. 27 fábricas de formatos de segurança correndo para descobrir as melhores soluções para os problemas de segurança que atormentam os brasileiros.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id="na-descentralizao-federativa-os-estados-poderiam-formatar-polcias-municipais"&gt;Na descentralização federativa os estados poderiam formatar polícias municipais?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A descentralização federativa permite que determinado estado opte por criar polícias municipais; intramunicipais - por exemplo, em megalópoles - e, por exemplo, podendo especificar que determinadas polícias atuem em crimes específicos - por exemplo, em atendimento a ocorrências de desinteligência, pequenas brigas, que ocupam a maior parte do tempo policial.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Logo algum estado poderá sair na frente ao criar uma receita de sucesso, para o combate à violencia e para a preservação da seguranca, para os moradores que nele habitam. Um exemplo a ser adaptado e imitado pelos demais estados.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id="a-descentralizao-federativa-permite-incentivar-formatos-que-privilegiem-novas-maneiras-de-interagir-com-a-populao"&gt;A descentralização federativa permite incentivar formatos que privilegiem novas maneiras de interagir com a população?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Determinado estado poderá fomentar uma cultura de que seus policiais atuantes em infrações de menor potencial, como as “desinteligências” - brigas, brigas conjugais, alcoolismo, discussões entre vizinhos - sejam incentivados a aprender a diminuir a dependência da arma de fogo na atuação policial, e exerçam a possibilidade de cooptar, cada vez com melhores habilidades sociais, a população da região a ser co-produtora da segurança pública em seus territórios de atuação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Colocando de maneira sintética, esta estratégia busca trazer a população para “junto” da polícia, em oposição a “contra” a polícia - “contra a parede”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Do ponto de vista teórico, podemos questionar: é melhor formatar os 1 milhão de policiais atuais “contra” - colocando contra a parede, quase sempre bravos e bem armados - os demais 200 milhões de brasileiros?; ou é melhor conseguir, cada vez mais, ter a própria população como co-produtora da segurança - 200 milhões de brasileiros e policiais em uma mesma direção, “junto” com a polícia?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma postura estratégica pode valer mais do que milhares de fuzis de grosso calibre. Policiais incumbidos de atuarem nos menores crimes poderão iniciar esta, considerada por Vladimir, “alta tecnologia” da segurança pública, qual seja: a habilidade de estar “ao lado da” população, ao invés de “em oposição à”, população. A habilidade de povoar o território, trazer a população como co-produtora da segurança, acredita Vladimir, é técnica de vanguarda, usada em países modernos, com visões de violência como se fosse uma epidemia - e também sua cura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas é também um grande desafio para cada cultura e formato policial. Não é simples.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Novamente, a vantagem do pacto federativo: cada estado criando seus próprios especialistas, poderá descobrir as melhores respostas, estratégias e tecnologias, eventualmente passando a ser imitados em seus sucessos, na busca por melhores maneiras de formatação de suas polícias.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id="com-a-descentralizao-federativa-as-atuais-polcias-estaduais-podem-exercer-papel-similar--polcia-federal"&gt;Com a descentralização federativa as atuais polícias estaduais podem exercer papel similar à Polícia Federal?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se determinado estado permitir que polícias em regiões menores, como municipais ou intramunicipais, atuem em ocorrências mais frequentes - como as brigas domésticas, de pequeno potencial ofensivo -, então as tradicionais, atuais, polícias estaduais poderão tornar-se polícias com caracerísticas que se assemelham a algumas características que possui a Polícia Federal, na medida em que passam a ter um alívio em suas cargas de crimes, passando a contar com mais tempo para atuar especificamente, de maneira mais especializada, em determinados crimes, como por exemplo prevenir e investigar os crimes mais graves em cada estado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A capacidade de variação - sempre utilizando polícias completas - é enorme quando os 27 estados pensam a segurança pública, usando o tamanho do Brasil de maneira favorável, com o benefício de aperfeiçoar 27 maneiras de resolver os problemas de segurança; e não como um desfavor, quando o tamanho do Brasil é usado como um único gesso, único molde de formatação para contemplar todas as variações e desafios do país na área da segurança, como é hoje, sem o exercício do pacto federativo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em qualquer formatação adotada pelo Estado, para o cidadão - objetivo de qualquer mudança -, o benefício imediato é sempre o mesmo: apenas uma polícia, e até mesmo internamente, somente policiais - sem divisão interna - atenderão o problema do cidadão: a ocorrência; o crime. Do início ao fim - até a chegada ao juiz, sempre que necessário.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Com o pacto federativo em pleno exercício na área da segurança pública, em pouco tempo, argumenta Vladimir, o cidadão se beneficiará de poder observar reportagens mostrando a maior eficiência de determinados estados, ou de determinadas polícias, em reduzir homicídios e prevenir crimes.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Esta “competição” saudável, entre 27 fábricas de segurança, 27 estados, exercendo plenamente o pacto federativo, autorizadas pelo governo federal, opina Vladimir, logo espalhará as metodologias mais bem sucedidas para aqueles estados que ainda precisarem melhorar seus resultados, sua formatação, de segurança.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o exercício do pacto federativo na segurança pública, o tamanho do Brasil passa a contar a favor da segurança, é o argumento de Vladimir. (E hoje, sem o exercício do pacto federativo na segurança pública, o tamanho do Brasil exerce peso contra a segurança pública, com seu único modelo engessando todos em um único modelo federal).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vladimir lembra que a ágil e participativa imprensa brasileira, juntamente com os intelectuais e demais estudiosos, serão atores fundamentais, com participação ativa, na detecção e aferição dos melhores resultados na promoção da segurança, buscando incessantemente, como já tentam hoje - porém passando a ter 27 alternativas -, identificar as melhores soluções de segurança dentre as 27 fábricas de segurança pública que cada estado passaria a representar no imenso Brasil.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Com o pacto federativo o Brasil poderá ter a evolução mais rápida da América Latina na área da segurança pública, usando seu tamanho como maior vantagem nesta busca.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Assista ao debate gravado!&lt;/p&gt;

&lt;!-- 4:3 aspect ratio --&gt;
&lt;div class="embed-responsive embed-responsive-4by3"&gt;
 &lt;iframe class="embed-responsive-item" src="https://www.youtube.com/embed/nyNyD6cPL_0?rel=0" allowfullscreen=""&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Vladimir Bergier Dietrichkeit é engenheiro eletricista formado na Escola Politécnica da Universidade de São Paulo, policial federal e membro do Grupo de Trabalho para a Reestruturação da Polícia Federal junto ao Ministério do Planejamento, Orçamento e Gestão e Ministério da Justiça. Também é membro da Fundação Brasileira de Ciências Policiais.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>80% dos presos brasileiros só possuem ensino fundamental</title>
    <link rel="alternate" href="http://www.mapadaseguranca.com/blog/2016/04/26/80-porcento-dos-presos-brasileiros-so-possuem-ensino-fundamental.html"/>
    <id>8dbcbe0b671bcbd169b4febaf143cc38737ceaa8c59612b5576ddf46981ba31c</id>
    <published>2016-04-26T20:19:00-03:00</published>
    <updated>2016-05-10T18:01:29-03:00</updated>
    <author>
      <name>Vladimir Bergier Dietrichkeit</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;E 99% do presos brasileiros só possuem ensino médio.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;cite&gt;&lt;a href="http://www.forumseguranca.org.br/produtos/anuario-brasileiro-de-seguranca-publica/9o-anuario-brasileiro-de-seguranca-publica"&gt;fonte: 9º Anuário Brasileiro de Segurança Pública&lt;/a&gt;&lt;/cite&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;figure data-mode="aspect-fit" data-feedback="fb:likes, fb:comments"&gt;
  &lt;img src="http://mapadaseguranca.com/images/blog/perfil-do-preso-brasileiro-linha.png" width="auto" height="409px" /&gt;
  &lt;figcaption&gt;
  	&lt;h1&gt;Perfil do preso brasileiro&lt;/h1&gt;
  	&lt;p&gt;Gráfico de linha.&lt;/p&gt;
  	&lt;cite&gt;por &lt;a href="https://www.facebook.com/vladimir.brasil.9"&gt;VBD&lt;/a&gt;&lt;/cite&gt;
	&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure data-mode="aspect-fit" data-feedback="fb:likes, fb:comments"&gt;
  &lt;img src="http://mapadaseguranca.com/images/blog/perfil-do-preso-brasileiro-barra.png" width="auto" height="479px" /&gt;
  &lt;figcaption&gt;
  	&lt;h1&gt;Perfil do preso brasileiro&lt;/h1&gt;
  	&lt;p&gt;Gráfico de barra.&lt;/p&gt;
  	&lt;cite&gt;por &lt;a href="https://www.facebook.com/vladimir.brasil.9"&gt;VBD&lt;/a&gt;&lt;/cite&gt;
  &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure data-mode="aspect-fit"&gt;
  &lt;img src="http://mapadaseguranca.com/images/blog/prisao.jpg" width="100%" height="auto" /&gt;
  &lt;figcaption&gt;
  	&lt;h1&gt;Presos&lt;/h1&gt;
  	&lt;cite&gt;por AP&lt;/cite&gt;
  &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id="anlise"&gt;Análise:&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Qual a relação entre o mercado de trabalho e o "mercado" do crime?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;80% dos presos possuírem não mais do que o nível fundamental poderia significar que os trabalhos que exigem apenas nível fundamental são muito menos atraentes do que o ingresso na criminalidade. Esta bifurcação na vida, escolher entre o crime ou o trabalho, para quem possui apenas o nível de estudo fundamental, levaria em consideração tanto a facilidade de entrar na criminalidade, quanto a baixa atratividade do mercado de trabalho que exige apenas ensino fundamental.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A facilidade de entrar na criminalidade é favorecida ou desfavorecida por aspectos como:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Baixo combate à criminalidade.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Facilidade de não ser preso.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aspecto infeccioso: quantidade de amigos no crime.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A facilidade de ingressar no mercado de trabalho é favorecida por aspectos como:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Altos salários.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aspecto infeccioso: quanto amigos próximos e admirados rumam pelo caminho do trabalho.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A parcela da população que possui capacitação para tarefas que apresentam os salários com médias mais baixas do pais, como por exemplo o ensino fundamental, pode representar aquela parcela que por mais tempo se debaterá em torno de partir para o "mercado informal e ilegal" do trabalho criminoso, ou se manter no mercado de trabalho legal, formal ou informal, fora do crime, dentro de suas capacidades e sujeito às médias salariais do país.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Filtre-se desta parcela aqueles que não se sentem moralmente compelidos a jamais entrarem para o mercado informal e ilegal do crime, e temos um percentual matemático, um número, de cidadãos de um país, de um continente inteiro, que ingressam no crime assim que atingem maturidade para isto.&lt;/p&gt;

&lt;figure data-mode="aspect-fit"&gt;
  &lt;img src="http://mapadaseguranca.com/images/blog/bifurcacao-na-vida.png" width="100%" height="auto" /&gt;
  &lt;figcaption&gt;
  	&lt;h1&gt;Um dilema possível&lt;/h1&gt;
  	&lt;p&gt;Salário mais de dez vezes menor, ou o crime com seus perigos e imoralidade?&lt;/p&gt;
	&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quem se interessar especificamente sobre o dilema representado pelo desenho acima pode seguir &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Rational_choice_theory_(criminology)" target="_blank"&gt;esta análise&lt;/a&gt; (artigo em inglês).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após analisar este dilema, podemos comparar países do mundo que possuem baixa violência com países do mundo que possuem alta violência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para esta comparação, vamos tratar de onde vai parar toda a renda produzida por um país, todo o trabalho gerado por cada um que ali reside, em cada ano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se muitos recebem baixos salários, considerando toda a riqueza produzida todo ano por um país, então alguns precisam estar recebendo altos salários, pois a renda produzida por um país é predominantemente distribuída entre a população. É quando chegamos no índice de Gini, que tem a intenção de medir a distribuição da renda de um país entre os residentes da nação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nunca é demais um exemplo simples para sincronizarmos os raciocínios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se todo o trabalho produzido por uma rua no mês, em que existem 5 casas, equivale a 25 mil reais, podemos ter as seguintes distribuições:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em um país como Europa, Austrália, Canadá, Sudeste Asiático, poderíamos ter a seguinte distribuição da renda da rua entre as casas:
1 casa obtendo 10 mil reais de renda.
2 casas obtendo 5 mil reais de renda.
2 casas obtendo 2500 reais de renda.
O total da renda da rua segue sendo 25 mil reais, distribuídas entre cargos que pagam mais (10 mil reais) e cargos que pagam menos (2500 reais). Podemos dizer que o salário que menos paga (2500 reais), nesta rua, paga 4 vezes menos do que o salário mais bem pago da rua (10 mil reais). Ou que o maior salário da rua paga 4 vezes mais do que o menor salário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em um país como México, Brasil, parte sul da África, poderíamos ter a seguinte distribuição da renda da rua entre as casas:
1 casa obtendo 20 mil reais.
1 casa obtendo 2 mil reais.
3 casas obtendo mil reais.&lt;br /&gt;
O total da renda da rua segue sendo 25 mil reais, distribuídas entre cargos que pagam mais (20 mil reais) e cargos que pagam menos (mil reais).
Este país, e suas "ruas", possuiríam um índice de Gini insatisfatório, equivalendo a uma má distribuição do total da renda produzida pelo país. 
Podemos dizer que o salário que menos paga (mil reais), nesta rua, paga 20 vezes menos do que o salário mais bem pago da rua (20 mil reais). Ou que o maior salário da rua paga 20 vezes mais do que o menor salário.&lt;/p&gt;

&lt;figure data-mode="aspect-fit"&gt;
  &lt;img src="http://mapadaseguranca.com/images/blog/rua-de-casas.jpg" width="100%" height="auto" /&gt;
  &lt;figcaption&gt;
  	&lt;h1&gt;Uma rua&lt;/h1&gt;
  	&lt;p&gt;Casas com maior renda, casas com menor renda.&lt;/p&gt;
	&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;O índice de Gini é mais sofisticado do que uma simples conta de dividir como esta acima simplificada, porém seu objetivo é exatamente este: avaliar se "as ruas de um país", ou a população do país, distribui toda sua renda produzida de maneira a manter pequena a distância entre as médias salariais mais altas e mais baixas, ou mantendo grande a distância entre as médias salariais mais altas e mais baixas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As médias salariais mais baixas de um país muitas vezes são representadas por aquelas pessoas que menos tempo investiram em estudos, como por exemplo aqueles que não possuem mais do que o nível fundamental.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas médias salariais mais baixas de um país são as médias que mais estão sujeitas a serem comparadas com o ingresso no mercado ilegal e informal do crime.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim, países que possuem suas médias saláriais mais baixas muito distantes das médias saláriais mais altas, ou seja, como vimos acima, países ou regiões que possuem um índice de Gini insatisfatório, abaixo da média mundial, são também países que mais podem "perder" cidadãos para o "mercado ilegal, informal" do crime. Ou que mais precisam gastar com combate à violencia para tornar "cara" a decisão de ingressar no crime. Quanto mais "caro" for o ingresso no crime, como por exemplo a certeza da prisão, ou penas como morte, ou morte sem julgamento, em algumas ditaduras, mais o mercado pode manter salários baixos, distantes das médias salariais mais altas, que mesmo assim o crime "não compensa".&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Países como o Brasil - e toda América Latina, parte sul da África, entre outros - possuem tanto médias salariais mais baixas bastante distantes das médias saláriais mais altas (índice de Gini abaixo da média mundial), quanto um combate ao crime fraco, sem tornar "caro" o ingresso no crime.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quanto paga - por exemplo - um serviço de limpeza que, via de regra, aceita aqueles cidadãos do país com menor tempo investido em estudo, como aqueles que possuem não mais do que ensino fundamental?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Em média, em 2003:&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;No Brasil um serviço de limpeza pagava 300 dólares (1200 reais) por mês.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Falaremos em dólares pois vamos agora comparar com outros países, também em dólares.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Na Alemanha um serviço de limpeza pagava 1000 dólares (4 mil reais) por mês.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;No Canadá, 1400 dólares (5600 reais) por mês.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Na Austrália, 1700 dólares (6800 reais) por mês.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;cite&gt;&lt;a href="http://www.worldsalaries.org/chambermaid.shtml"&gt;fonte: World Salaries - Serviço de limpeza&lt;/a&gt;&lt;/cite&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quanto paga - por exemplo - um serviço de engenharia que, via de regra, aceita aqueles cidadãos do país com maior tempo investido em estudo, como aqueles que possuem nível superior ou cursos especializados?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;No Brasil um serviço de engenharia pagava, em média, em 2003, 3700 dólares (14800 reais) por mês. 12 vezes mais do que o serviço de limpeza.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Na Alemanha, um serviço de engenharia pagava, em média, em 2003, 3100 dólares (12400 reais) por mês. 3 vezes mais do que o serviço de limpeza na Alemanha.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;No Canadá, 3000 dólares (12000 reais) por mês. Duas vezes mais (o dobro) do que o serviço de limpeza no Canadá.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Na Austrália, 3400 dólares (13600 reais) por mês. Duas vezes mais (o dobro) do que o serviço de limpeza na Austrália.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;cite&gt;&lt;a href="http://www.worldsalaries.org/engineer.shtml"&gt;fonte: World Salaries - Engenharia&lt;/a&gt;&lt;/cite&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Um elaborador de políticas públicas, e a sociedade a quem ele representa, lá do topo de uma nação ou região, sempre pode optar entre melhorar o mercado de trabalho que possui as médias salariais mais baixas e/ou aumentar o combate ao crime, tornando "caro ingressar no crime".&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta é a opção que um comandante de polícia já não possui com tanta força. Um comandante de polícia em geral foca mais em aumentar o combate ao crime.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim como um secretário da fazenda já não possui esta variedade de opções. Um secretário da fazenda pode focar mais em estabelecer melhores distribuições da renda, se deseja tomar uma atitude que ajude a diminuir a opção pela criminalidade, favorecendo a opção pelo mercado de trabalho dos que possuem o nível fundamental, ou níveis de estudo e especialização mais curtos da sociedade. Sempre haverá, vale ressaltar, salários mais baixos em uma sociedade, mesmo que todos os cidadãos possuam nível superior, mestrado e doutorado (engraçado pensar isso, não?).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tradicionalmente América Latina e África possuem os piores coeficientes de Gini, ou seja, distribuições menos igualitárias de renda entre os residentes da população da nação, em relação às nações mais desenvolvidas como, notadamente, Europa, região norte da África, Sudeste asiático, Austrália, Japão, Canadá. É como vimos na relação entre os salários médios de engenheiros e de serviços de limpeza. O salário médio de um engenheiro chega a ser 12 vezes maior no Brasil, e apenas o dobro em Canadá e Austrália, em relação ao serviço de limpeza, que requer menos investimento em estudo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Note que países que melhor distribuem sua renda, ao menos no início do século XXI, são "isolados" em relação a outros países. Canadá "isolado" pelo frio. Alemanha "isolada", no início do século, por políticas de dificultar a entrada de imigrantes, misturado com o frio, também. Austrália "isolada" pela distância.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O isolamento, de uma maneira ou de outra, ajuda a manter uma boa distribuição da renda de um país. Uma imigração pouco controlada costuma conseguir rebaixar os salários, como os latino-americanos no EUA e, atualmente, a migração de sírios para toda a Europa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poderíamos dizer que enquanto houver países "pobres", com salários baixos, ou baixa qualidade de vida, ainda haverá a possibilidade da migração destes cidadãos criarem uma mão de obra informal que aceite receber menos para efetuar os mesmos serviços.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou poderíamos pensar que o mundo "caminharia" para uma população mundial, como um todo, com boa distribuição de renda, tendo o fenômeno da imigração como uma tendência a homogeneizar esta "distribuição de renda mundial".&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há que se constatar que o índice de Gini vem piorando desde 1820, para todo o mundo, considerando a média mundial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas podemos voltar a focar na América Latina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De qualquer maneira, tanto a violência, quanto o índice de Gini, estão dentre os piores valores do mundo na América Latina. Ou seja, a América Latina é responsável pela maior parcela dos assassinatos mundiais, bem como possui quase em sua totalidade os piores índices de Gini em relação à média mundial.&lt;/p&gt;

&lt;figure data-feedback="fb:likes, fb:comments"&gt;
  &lt;img src="http://mapadaseguranca.com/images/blog/indice-gini-e-violencia.png" width="100%" height="auto" /&gt;
  &lt;figcaption&gt;
  	&lt;h1&gt;Índices de violência (em azul) e índices de Gini (vermelho/verde) no mundo.&lt;/h1&gt;
  	&lt;p&gt;Quanto mais azul escuro, mais violento. Quanto mais vermelho, mais desigual.&lt;/p&gt;
  	&lt;cite&gt;De Wikipedia: &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_countries_by_intentional_homicide_rate#/media/File:Map_of_world_by_intentional_homicide_rate.svg"&gt;violência&lt;/a&gt; | &lt;a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:2014_Gini_Index_World_Map,_income_inequality_distribution_by_country_per_World_Bank.svg#/media/File:2014_Gini_Index_World_Map,_income_inequality_distribution_by_country_per_World_Bank.svg"&gt;Gini&lt;/a&gt;
  	&lt;/cite&gt;
  &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_countries_by_intentional_homicide_rate#/media/File:Map_of_world_by_intentional_homicide_rate.svg&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Note que via de regra as regiões em azul-escuro no mapa do topo são também avermelhadas no mapa inferior, na figura acima. Ou seja: regiões que possuem alto índice de violência possuem índices de gini insatisfatórios, em relação a média mundial - com poucas exceções.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="anlise-1"&gt;Análise:&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Na Europa há mais pessoas cursando faculdade, ou há mais valor no mercado de trabalho de níveis fundamental e médio?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Note que na Europa e nos demais países que possuem um bom coeficiente de Gini, e que, não por coincidência, como vimos acima, possuem baixo índice de violência - com poucas exceções -, nestes países não há um maior número de pessoas com nível superior do que o número de pessoas com nível médio ou fundamental.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Cursar uma faculdade é caro e difícil na imensa maioria dos países.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;É preciso focar que o índice de Gini em bons patamares informa que mesmo aquele conjunto de pessoas que não tenha uma formação tão longa, como por exemplo tendo obtido apenas o nível médio ou apenas o nível fundamental, ainda assim, este conjunto de pessoas receberá uma parcela grande da renda produzida pelo país todo ano, e parcela da renda bem maior do que receberiam estas mesmas pessoas em países com índice de Gini insatisfatórios, como é o caso do Brasil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O trabalho e o crime podem competir por "funcionários" de maneira similar a como empresas oferecem melhores ou piores salários em determinadas posições, com maiores ou menores benefícios, com maiores ou menores desvantagens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pode ocorrer no mundo que o crime esteja conseguindo captar mais "funcionários" (funcionários do crime) do que o salário mais benefícios médios, para pessoas com formações mais curtas, com apenas nível médio ou fundamental, em países com piores índices de Gini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não bastasse sobrar menos renda para aqueles que possuem menor formação, o índice de Gini representa uma maior distância entre os que mais recebem parcelas da renda anual do país, e os que menos recebem  parcelas da renda anual do país, o que pode representar uma medida de maior "inveja", entre aqueles que recebem muito menos, invejando aqueles que recebem muito mais, da renda anual do país, em países com índice de Gini insatisfatórios em relação à média mundial.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Será que a inveja é maior quando um serviço de engenharia paga 12 vezes mais (14 mil reais) do que um serviço de limpeza (1200 reais), em relação a quando um serviço de engenharia paga o dobro (14 mil reais) do que um serviço de limpeza (7 mil reais)?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Inveja esta que pode impulsionar a tentativa de obter mais renda, muitas vezes oferecida pelo crime, e não pelo mercado de trabalho de nível médio ou fundamental, nos países com piores índices de Gini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste momento, de maneira ainda mais forte, entra a matemática, a pesquisa, querendo, com toda razão, medir melhor estas correlações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É onde eu paro de elucubrar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lembro, apenas, que o livro &lt;a href="https://books.google.com.br/books?id=otecVQwCbuYC"&gt;Não Matarás, de Glaucio Ary Dillon Soares&lt;/a&gt; analisou grande parte das pesquisas e gráficos existentes, sem conseguir estabelecer regras muito simples que relacionem, definitivamente, o fator que é responsável pela violência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da mesma maneira, um professor da Universidade Federal do Rio Grande do Sul, com quem tive a honra de colaborar, obteve de alunos de pós graduação várias tentativas de correlação de fatores diversos com a violência. Ficou marcada a relação entre a pobreza e a violência, pobreza esta identificada por várias maneiras de medir. Ainda assim, não sobressaiu um fator único. Nem mesmo o investimento em segurança pública se correlacionou com redução de homicídios, como apontou um dos trabalhos feitos por um dos grupos de alunos (ou seja, investir mais em segurança não diminuiu, nem aumentou, o crime). Ao menos nos estudos preliminares efetuados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando tudo fica esfumaçado e complexo, por que não voltarmos ao solo firme, claro, iluminado?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De qualquer maneira, temos um fato basal certo, fácil de medir, e medido:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;80% dos presos brasileiros possuem no máximo o diploma do ensino fundamental; 99% só possuem, no máximo, o diploma do ensino médio.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Vamos pensar no assunto?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vladimir Bergier Dietrichkeit.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Se corpos parassem a vida nas periferias, a vida pararia 60 mil vezes por ano. Pode?</title>
    <link rel="alternate" href="http://www.mapadaseguranca.com/blog/2016/04/23/a-vida-nao-para-ao-lado-de-corpos-nas-periferias.html"/>
    <id>05020a26f68034036a1978f2ba99c101b4c596dc1dbb63f1aeea0a49eab1e97f</id>
    <published>2016-04-22T21:00:00-03:00</published>
    <updated>2016-05-10T17:50:29-03:00</updated>
    <author>
      <name>Vladimir Bergier Dietrichkeit</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Uma partida de futebol em meio aos corpos de duas das vítimas do desabamento de um trecho da ciclovia Tim Maia, na zona sul do Rio, na quinta-feira (21), deixou a internet horrorizada. O principal grito foi o de insensíveis.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;cite&gt;&lt;a href="http://www.brasilpost.com.br/2016/04/22/futebol-desabamento-ciclo_n_9760594.html"&gt;fonte: HuffPost Brasil&lt;/a&gt;&lt;/cite&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Em artigo anterior, este site já procurou demonstrar que a periferia brasileira é palco da grande maioria dos 60 mil assassinatos por ano. 160 por dia. Recorde e primeiro lugar mundial. Demonstrou que, por isso, corpos mortos &lt;a href="http://mapadaseguranca.com/blog/2016/02/26/combater-o-inimigo.html"&gt;são o quotidiano das periferias&lt;/a&gt;. O artigo procurou expor que corpos mortos somente assombram, e estampam os jornais, quando os assassinatos - excepcionalmente - ocorrem nas ruas mais nobres das cidades brasileiras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Portanto, o futebol ao lado de corpos só é natural "lá longe", nas ruas dos becos e periferias brasileiras, que absorvem, semanas mais, semanas menos, a imensa maioria dos 160 assassinatos diários no (nosso? De quem?) Brasil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Resta a experiência sociológica: se os cidadãos que estavam jogando a partida de futebol ao lado de corpos, por um acaso, pertencerem em sua grande maioria aos becos e periferias brasileiras, a cena somente comprovaria que a periferia aprende, a duras penas, desde cedo, a tropeçar em corpos, aprendendo a não parar suas vidas, no momento em que absorve, como esponja da infelicidade, os 160 assassinatos que diariamente matarão 60 mil brasileiros este ano de 2016, dia após dia.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Aqueles que estavam jogando bola, minutos depois da tragédia, já viram quantos outros corpos antes? (…)&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Morador da Rocinha, o adolescente Henrique de Souza, de 17 anos, já perdeu a conta. O último cadáver que ele viu foi no ano passado: um amigo de escola morto no tráfico de drogas. Um corpo no chão não lhe diz muito, confessa:&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;— Não vim à praia na quinta, mas não teria ficado assustado — diz o garoto, com o skate embaixo do braço. — Quem é da favela já viveu muita coisa.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;cite&gt;&lt;a href="http://oglobo.globo.com/rio/imagem-de-jovens-praticando-altinho-proximo-corpos-de-vitimas-de-queda-da-ciclovia-causa-perplexidade-19151022?utm_source=Facebook&amp;amp;utm_medium=Social&amp;amp;utm_campaign=O%20Globo"&gt;fonte: O Globo&lt;/a&gt;&lt;/cite&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A vida não pára nas periferias, com seus 160 assassinatos diários. Como poderia?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas não ali em São Conrado. Não na praia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A praia não é beco nem periferia. São Conrado não é beco nem periferia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A praia é de todos, é onde as culturas, os protocolos se unem. É onde se chocam em torno dos corpos no chão a pompa do Leblon com a rotina da periferia. Mas não é periferia. Ou é? É de todos…&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Que os futebóis sigam, que a vida siga, ao lado de cada um dos 60 mil corpos que serão assassinados e apenas recolhidos pelo IML, apenas nos becos e vielas brasileiros. &lt;em&gt;Não em São Conrado!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Corpos em becos e periferias são apenas recolhidos, tendo em vista que 92% destes 60 mil assassinatos sequer são investigados pelas polícias brasileiras. A segurança pública brasileira, hoje, oferece apenas o serviço de limpeza primata, o recolhimento dos corpos sem investigação, que até animais fazem com seus semelhantes, nos becos e vielas brasileiros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porém não em São Conrado. Não no Leblon. Não nas ruas melhores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em São Conrado, no Leblon, nas melhores ruas brasileiras, solenidade e pompa, assassinato não pode ser rotina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ensinemos, não com o exemplo, mas com abstração e teorias, que particularmente em São Conrado, no Leblon, nas melhores ruas, não se deve manter a vida seguindo, como ocorre nos becos e vielas dos 160 assassinatos-dia, onde 60 mil corpos aguardam a chegada do IML, sem parar as vidas brasileiras.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Já imaginou parar a vida nas periferias brasileiras, com solenidade e pompa, 60 mil vezes por ano? Todo ano?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Mas em São Conrado não! Solenidade e pompa junto aos corpos, pois São Conrado não é periferia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E assim seguimos uns compreendendo os outros, a distância, pela internet preferencialmente. É mais seguro. Compreendamos na teoria se não temos o mesmo tipo de convívio e rotinas uns dos outros.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Eles que "não vêem" os corpos aqui, ou nós que "não vemos" os corpos lá?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Vladimir Bergier Dietrichkeit.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Polícia cidadã e direitos humanos. Uma prática?</title>
    <link rel="alternate" href="http://www.mapadaseguranca.com/blog/2016/03/13/policia-cidada-e-os-direitos-humanos.html"/>
    <id>eeefeb6d68353f3098cf4371a0da6996d3505126aab9e91486e7627b56c1e9a5</id>
    <published>2016-03-12T21:00:00-03:00</published>
    <updated>2016-05-10T17:50:29-03:00</updated>
    <author>
      <name>Vladimir Bergier Dietrichkeit</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;h2 id="ser-mesmo-longo-o-caminho-de-polcias-atuais-brasileiras-para-polcias-cada-vez-mais-cidads"&gt;Será mesmo longo o caminho de polícias atuais brasileiras para polícias cada vez mais cidadãs?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Será que este caminho é ensinável?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma coisa é deixar viver, em uma atuação policial, enquanto se manda “abrir as pernas e colocar as mãos na parede”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estar-se-ia respeitando o direito humano à vida, pode pensar o policial.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A dignidade humana, cerne da proteção ao popularmente chamado “direitos humanos”, não se restringe ao direito de viver.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ilustremos. É possível, por exemplo, causar tantos males a uma menina indefesa em uma comunidade violenta, por tanto tempo, que para esta abusada, maltratada, sem-pai-nem-mãe-pertos menina, estar viva já signifique muito pouco, muito menos do que uma menina que tenha recebido muito carinho, sincero, com família e amigos bastante presentes, que consigam proteger com facilidade a dignidade da menina, por exemplo em uma comunidade como o bairro Leblon no Rio de Janeiro. (Note que, inversamente, o abuso e maus-tratos poderia ocorrer no Leblon, um bairro rico, e a injeção necessária de carinho poderia ocorrer em uma comunidade pobre, pois estamos, na verdade, a falar de carinho, não de dinheiro).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ambas as meninas - a dignamente tratada, a indignamente tratada - estariam “vivas”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não foi isso que a Conferência Mundial sobre Direitos Humanos tinha em mente ao defender a dignidade humana. Não basta apenas estar vivo, concluiram os conferencistas, em nome da população mundial, em junho de 1993.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Desafortunadamente, alguns policiais ainda estão na fase de confundir dignidade com direito à vida (tão-somente).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Como a polícia é seus policiais, podemos dizer que desafortunadamente polícias ainda estão na fase de confundir dignidade com direito à vida (tão-somente). Porque seus policiais assim o fazem - não adiantando que o “chefe-do-estado-maior” divirja, ou que um papel em Viena ou página da Wikipédia diga outra coisa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda assim, há o que se celebrar. Ainda é melhor um policial que procura respeitar o direito à vida do que aquele policial que mata mesmo sem os requisitos da legítima defesa ou demais excludentes da ilicitude, ainda que estas justificativas sejam alegadas, invariavelmente, no momento do relatório.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dignidade, porém, é mais que vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como ensinar?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Seria como se todo policial devesse tratar a todos, sempre que possível e sem abrir mão da segurança, como trataria a "sua própria mãe" (supondo uma relação amigável, de respeito e proteção com a mãe).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Será que vemos isso na atuação policial?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Caso isto ainda não seja habitual, temos bastante território para melhorar, e muito, a atuação policial, no sentido de ter policiais e, portanto, Polícias, Democráticas e Cidadãs.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Note que as pessoas são apaixonadas por serem bem-tratadas. Ilustremos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gerentes de banco confidenciam que pessoas idosas vão ao banco, quase todo dia, possivelmente sem tanta necessidade real (os boletos não são mensais?), provavelmente para receber atenção. Que tipo de atenção? Aquele bom atendimento que os gerentes são treinados para, e muitos deles efetivamente gostam de, propiciar às pessoas que ali frequentam, inclusive as pessoas de maior idade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos ser um pouco mais “técnicos”. “O sucesso nas vendas depende de bom atendimento” é documento fornecido pelo próprio &lt;a href="http://www.sebrae.com.br/sites/PortalSebrae/artigos/O-sucesso-nas-vendas-depende-de-bom-atendimento" target="_blank"&gt;SEBRAE&lt;/a&gt;, com objetivo de mostrar como os clientes gostam de ser atendidos. “Os atendentes devem esboçar um sorriso, demonstrar cortesia e se colocar à disposição (…)”; “o atendente deve ouvir as necessidades e as opiniões dos clientes”. Sorrir, ser cortês (gentil!), colocar-se à disposição. Ouvir. As pessoas adoram ser ouvidas (falar todos querem; poucos escutam).&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O desejo e atração humana por receber sorrisos, cortesia (gentilezas), saber que pode contar com o outro - que se coloca à disposição, receber atenção (ser escutado) não é diferente com as demais idades.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Crianças adoram atenção. Até mesmo os adolescentes, que precisam viver em um mundo de aparência mais "autista" - quando ignoram os mais velhos e buscam aprender e envolver-se entre eles mesmos -, até mesmo os adolescentes, com um pouco mais de habilidade, aprendem a aceitar receber conselhos, e atenção, de um adulto que foi várias vezes, obstinadamente, gentil com o adolescente ou o grupo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como poderíamos descrever (policiais, ou seus chefes, adoram manuais!) os gestos e falas que se deve utilizar para ser gentil e aceito em grupos e comunidades?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta tarefa é tao difícil quanto descrever detalhadamente como atender uma gentil idosa no banco. 
O manual do SEBRAE é um bom “ponto de partida”. Mas não é tão necessário. Até porque gentileza precisa vir mais de perto do coração do que de linhas de texto decoradas, possivelmente por medo de demissão ou necessidade de promoção. O tremer do olho, o timbre da voz, denotam quando se está falando mais sinceramente, ou então menos sinceramente, sentindo aquilo que se está falando. Melhor desistir de tentar controlar e, genuinamente, acreditar nas gentilezas que diz. Certamente é verdade que gentilezas causarão bem-estar enorme em que recebe as gentilezas, isto não serve de estímulo a acreditar nas gentilezas que se pratica?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Com raríssimas exceções (doenças psíquicas?) nós sabemos como ser gentis, quando precisamos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Bastaria treinar e exercer esta capacidade, que temos, em pelo menos dois cenários adicionais, totalizando três cenários, para realmente modificarmos toda uma maneira de interagir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Note que os dois primeiros cenários valem para toda a vida, para todos os nossos relacionamentos, enquanto somente o terceiro cenário é especificamente adaptado para o âmbito da atuação policial:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="gentileza-natural"&gt;1. Gentileza natural&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ser gentil quando precisamos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com nossas mães, em situações formais, regras de etiqueta.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="injeo-de-gentileza"&gt;2. Injeção de gentileza&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ser gentil quando não precisamos, e até mesmo quando não estão sendo gentis conosco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No decorrer de buscas e apreensões, com pessoas mal-educadas ou bravas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este cenário é o mais difícil. Requer obstinação e auto-confiança ao (ser o primeiro a) injetar gentileza.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="gerenciamento-do-perigo"&gt;3. Gerenciamento do perigo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quando é preciso gerenciar o perigo ao mesmo tempo que se tenta ser educado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em entradas forçadas; no início, até a estabilização, em abordagens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Requer técnicas de segurança.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="como-praticar-este-cenrios"&gt;Como praticar este cenários?&lt;/h2&gt;

&lt;h2 id="a-prtica-da-gentileza-natural"&gt;1. A prática da gentileza natural&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O primeiro cenário é natural, já ocorre para a maioria dos policiais. Ser gentil com quem é gentil.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="a-prtica-da-injeo-de-gentileza"&gt;2. A prática da injeção de gentileza&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O segundo cenário requer grande esforço psicológico. Ou seja, requer o maior esforço humano, via de regra: adaptar ou treinar comportamento. Mas é treinável. Ser gentil com quem não é gentil. Observo em minhas atuações em particular, que sendo repetidamente, insistentemente, gentil mesmo com quem usualmente não é gentil, em algum momento - raramente no mesmo dia - esta pessoa “baixa sua guarda” e aceita as gentilezas, passando a tratar bem reciprocamente, retribuindo as gentilezas. Se, por exemplo, sou um policial que atuo em determinado território ou comunidade, de maneira fixa, cada conquista como esta será uma conquista valorosa, pois afetará o meu dia-a-dia, sempre, podendo inclusive abrir portas de relacionamento com mais pessoas. A obstinação pode fazer efeito mesmo que demore dias, às vezes semanas, para determinadas pessoas - tradicionalmente, conhecidamente pouco afetas a gentilezas -, “baixarem a guarda” e passarem a aceitar o convívio gentil. Neste cenário em particular, vale uma máxima: aquelas pessoas que mais são mal faladas, mais precisam receber gentileza. Pois esta pessoa em particular, via de regra, é “carente” de gentilezas, mal-tratada por toda a comunidade, que a considera arredia. É também essa pessoa que não acredita em gentilezas, nos primeiros momentos - “por que esta pessoa, ou este policial, estaria sendo gentil COMIGO? Ele deve estar querendo algo em troca…”. Por isso que a obstinação em injetar gentileza pode ser profícua, realmente vencendo barreiras, após muita insistência, deixando o tempo aproximar a pessoa e a confiança se estabelecer, genuinamente. Uma frase que ajuda a entender o valor deste esforço é “ser gentil com outro gentil é muito fácil!”. Não requer habilidade específica. É neste ponto que policiais e, na verdade, todos, poderiam ser treinados para vencer este obstáculo e passarem a injetar, mesmo onde não existe, gentileza.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="a-gentileza-no-gerenciamento-do-perigo"&gt;3. A gentileza no gerenciamento do perigo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O terceiro cenário requer apenas esforço técnico, que considero mais simples de aprender, ainda que seja sempre um cenário mais letal, em relação ao segundo cenário, que requer esforço psicológico. Um grande segredo do terceiro cenário está em agir com a firmeza e segurança necessárias, bastando, após a situação estar estabilizada, justificar, desculpar-se, explicando que não haveria outro modo de proteger a vida do policial, e de todos, a não ser entrando rapidamente e com firmeza de movimentos, na casa, no veículo, na abordagem. Por incrível que possa parecer, venho reparando que o pedido de desculpas com a sincera explicação de sua necessidade é facilmente absorvido pelos integrantes da casa, do veiculo, do grupo sendo abordado. Ou seja, não é necessário entrar com menos força ou menos agilidade nas abordagens. O segredo pode estar nas gentilezas e sincero oferecimento de explicações após o cenário estar estabilizado - habilmente mantendo a segurança durante todo o tempo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="dignidade"&gt;Dignidade?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É assim, na prática da interação entre policiais e população, que representam a interação entre a Polícia e a população, que vejo a dignidade (não somente a vida!) da pessoa sendo respeitada a ponto de transformar, cada vez mais, as polícias em polícias mais cidadãs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vladimir Bergier Dietrichkeit.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Microgestor da segurança.</title>
    <link rel="alternate" href="http://www.mapadaseguranca.com/blog/2016/02/28/microgestor-da-seguranca.html"/>
    <id>629e6affc41b0507a0ac46ff20296a1401ff85df19471856ed87a9803817813c</id>
    <published>2016-02-27T21:00:00-03:00</published>
    <updated>2016-05-10T17:50:29-03:00</updated>
    <author>
      <name>Vladimir Bergier Dietrichkeit</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;h2 id="o-que-parece-melhor-para-a-segurana-de-200-milhes-de-brasileiros"&gt;O que parece melhor para a segurança de 200 milhões de brasileiros?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;"Ser sócio na segurança com os 200 milhões de brasileiros".&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ou&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;"Combater os 200 milhões de brasileiros com 1 milhão de policiais em posição de inimigo".&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Quanto mais próximo for o relacionamento entre o policial e as pessoas na sua ronda, quanto mais pessoas ele conhecer e quanto mais essas pessoas confiarem nele, maiores são suas chances de reduzir o crime."&lt;/em&gt; Charlie Silberman, Criminal Violence, Criminal Justice, 1978.; e&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;"A premissa central do policiamento comunitário é que o público deve exercer um papel mais ativo e coordenado na obtenção da segurança. O público deve ser visto como 'co-produtor' da segurança e da ordem juntamente com a polícia"&lt;/em&gt;. Policiamento Comunitário, Bailey e outro autor, EDUSP.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Produzir segurança com 200 milhões de sócios é mais atraente, ao menos aparentemente, do que produzir segurança com apenas 1 milhão de policiais. E, ainda por cima, tendo 200 milhões de cidadãos em posição de inimigo, ao invés de em posição de co-produtores da segurança.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso a configuração de população como co-produtora da segurança (200 milhões de sócios da polícia!) tenha lógica, pelo menos aparentemente, então em algum momento será melhor cada policial receber treinamento para estar &lt;em&gt;ao lado da&lt;/em&gt;, e &lt;em&gt;não de frente para&lt;/em&gt;, a população.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sei que "de vez em quando não dá para ficar ao lado".&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estou falando da tentativa primeira, qual seria, ficar ao lado, conversar, ser uma coisa bonita, observem as palavras:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;"um microgestor da segurança em seu território".&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Conversar, selecionar os mais influentes do território, trazê-los para produzir segurança junto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sei. Isto não é para soldado estrito cumpridor de ordens do alto. Não é guerra, mais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E agora?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não sei.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soldados passariam a ser&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;microgestores.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Olha a diferença.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Iriam ver na hora, como se posicionar ao lado da população. Alguns iam ter mais facilidade. Darão palestras para os demais. Muitos poderiam pegar o jeito da "microgestão" do território.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chefes que já, como heroína, não conseguem mais ficar sem gente para mandar, leia-se soldados, acho que vão ter que substituir estes desejos por outras maneiras de se satisfazerem.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Porque microgestor é parente de gestor. Não de soldado.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A valorização salarial, caso a tarefa se cumpra, certamente aparecerá.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na verdade, não queria dizer assim, tão direto, mas as tarefas simples, de obedecer sem pensar, estão sumindo do planeta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A internet nos responde tudo que não precisa de raciocínio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mapas, formulários de ocorrências simples, até o telemarketing, mudando as gerações, vão sendo substituídos por formulários de internet e manuais online. Podemos ouvir isso! Já não somos atendido por pessoas, ficamos minutos com robôs nos tele-atendimentos, pois eles conseguem nos direcionar para as tarefas mais simples, como efetuar uma recarga, saber quanto devemos, receber cópia da fatura por email.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quem vai sobreviver?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Microgestores. Consultores. Quem resolver problemas que não estão em formulários simples e na internet.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Soldados, deixem de ser soldados, antes que não exista mais funções para soldados fora da área militar, como nos diversos desafios de segurança pública.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já está acontecendo! &lt;a href="http://www.policiacivil.ap.gov.br/index.php?option=com_ckforms&amp;amp;view=ckforms&amp;amp;id=4&amp;amp;Itemid=100" target="_blank"&gt;Automação de tarefas de segurança simples no Amapá&lt;/a&gt; - &lt;a href="https://www.delegaciaonline.rs.gov.br/dolpublico/index.jsp" target="_blank"&gt;no Rio Grande do Sul&lt;/a&gt; - &lt;a href="https://delegaciavirtual.sids.mg.gov.br/" target="_blank"&gt;na terra do pão de queijo&lt;/a&gt; - &lt;a href="http://boletimdeocorrencia.net/boletim-de-ocorrencia-df-online-registrar/" target="_blank"&gt;até no Distrito Federal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Vamos ficar esperando? Bom debate, criticando e corrigindo meus, nossos, erros, a todos nós.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Vladimir Bergier Dietrichkeit.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>O cidadão não é seu inimigo.</title>
    <link rel="alternate" href="http://www.mapadaseguranca.com/blog/2016/02/28/o-cidadao-nao-e-seu-inimigo.html"/>
    <id>0117aeba33a855db4f8df378a0d79753c1e899fc990dfa65703dbac44e512d4c</id>
    <published>2016-02-27T21:00:00-03:00</published>
    <updated>2016-05-10T17:50:29-03:00</updated>
    <author>
      <name>Vladimir Bergier Dietrichkeit</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;h2 id="interessante-raciocnio-achei-simples-e-forte-como-negar"&gt;Interessante raciocínio, achei simples e forte, como negar?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;"O cidadão não é seu [do policial] inimigo".&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isto realmente tiraria de contexto a organização militar hoje praticada.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Será que poderíamos argumentar que o "bandido", este sim, é inimigo, e que portanto justificaria a atual organização militar das polícias militares?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Esta é a questão que poderia ser feita, e seria mais difícil de ser respondida do ponto de vista puramente "filosófico": o "bandido" é inimigo?; quem define inimigo?; o engravatado que simula queda nas ações desfalcando outras dez mil pessoas na bolsa de valores é inimigo?; o ladrão mal vestido com uma sandália é inimigo?; com tantos crimes possíveis, quem garante que eu não serei o inimigo algum dia; ultrapassando a velocidade limite nas ruas, somente freando no radar; em uma briga; assistindo a eventuais filmes piratas; tem "inimigo" e "INIMIGO"; quem define?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas não precisamos entrar em filosofia nenhuma para resolver problemas, ou questões práticas, como esta.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A estatística nos responde que a imensa maioria dos "crimes" atendidos pelas polícias militares não são crimes mas, sim, ocorrências de "desinteligência", como brigas conjugais, excesso de bebedeira, brigas entre vizinhos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Então poderíamos tranquilamente pular a discussão filosófica "profunda" e perceber que o atual imenso atendimento das polícias militares é para o cidadão, não inimigo nem bandido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando então a frase, que ouvi de um iluminado cidadão, ganha muita força e efeito:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;"O cidadão não é seu [do policial] inimigo".&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Realmente.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A ampla maioria dos atendimentos é para o cidadão, desarmado, apenas armado de palavras bravas, eventuais maus humores, bebedeiras, senso de injustiça com vizinhos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Com toda a energia do mundo seguirão existindo todos os grupos militares. Sim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Militares até o fundo da alma, ou seja, aquartelados e treinados constantemente, como já existem o Comando de Operações Táticas na Polícia Federal; os diversos Grupos de Operações Especiais nas Polícias Estaduais, aquelas viaturas especiais, com as siglas GOE, COT.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com policiais que possuem "escritórios" com rapel, periódicos treinamentos de tiro ao alvo de fuzil e demais armas, treinamentos com granadas de luz e som.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Procurando e recebendo tecnologias como fuzis que permitem cobrir curvas e ângulos com segurança, usando câmeras ao invés de lentes, treinamento de atiradores de longa (longa mesmo!) distancia, habitualidade de treinamento em helicóptero, entrada em grupos com bom número de opções de formação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o senso de time, desde o treinamento em condições severas, criando e fortalecendo o senso de equipe, até o próprio entrosamento, como em um (bom!) time de futebol.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porque 1% das ocorrências, uma em cada cem, estas sim, são contra bandidos, não apenas brigas domésticas nem discussões entre vizinhos. Nem prevenção de crimes, nem a amigável co-participação da população, preventiva da segurança, no bairro em que atuam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Às vezes não é fácil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Às vezes aparecem INIMIGOS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os grupos de estrutura militar já existem, no Brasil e no mundo todo, para lidar com poderosos INIMIGOS da sociedade, bem armados e perigosos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então uma frase - a frase de um ilmunidado cidadão, que tive o privilégio de anotar - é bastante suficiente, quem diria, para demonstrar a não necessidade da vinculação de uma polícia inteira, como a polícia militar, às forças armadas e, sendo das forças armadas de guerra, ficando próxima da sua estrutura de combater o inimigo.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;"O cidadão não é seu [do policial] inimigo".&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Para os inimigos, aqueles 1% bravos e bem armados inimigos, toda polícia, não militar, já está, neste momento, com o seu COT, GOEs, Grupo Especial, também bem armado, treinado e pronto para - então sim! - a Guerra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apenas para aqueles 1%, não para os 99% de cidadãos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vladimir Bergier Dietrichkeit.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Rio de sangue.</title>
    <link rel="alternate" href="http://www.mapadaseguranca.com/blog/2016/02/28/rio-de-sangue.html"/>
    <id>98ee284693542d76580685edf6549b71a5cc1853022b727cd9a2d7faa4ccebae</id>
    <published>2016-02-27T21:00:00-03:00</published>
    <updated>2016-05-10T17:50:29-03:00</updated>
    <author>
      <name>Vladimir Bergier Dietrichkeit</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;h2 id="contra-ou-a-favor-da-desmilitarizao-vivemos-a-seguinte-poesia-do-ciclo-perverso"&gt;Contra ou a favor da desmilitarização, vivemos a seguinte poesia do ciclo perverso:&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O afastamento da comunidade incita a violência. &lt;br /&gt; A violência incita o militarismo/combate. &lt;br /&gt; O militarismo/combate se afasta da comunidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O afastamento da comunidade incita a violência. &lt;br /&gt; A violência incita o militarismo/combate. &lt;br /&gt; O militarismo/combate se afasta da comunidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O afastamento da comunidade incita a violência. &lt;br /&gt; A violência incita o militarismo/combate. &lt;br /&gt; O militarismo/combate se afasta da comunidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O afastamento da comunidade incita a violência. &lt;br /&gt; A violência incita o militarismo/combate. &lt;br /&gt; O militarismo/combate se afasta da comunidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como nos posicionarmos, Deus?:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;"O afastamento da comunidade incita a violência."&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Desmilitarização! Comunidade!&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;"A violência incita o militarismo/combate."&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Militarização! Combate!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Militar ou Desmilitar, &lt;br /&gt; a música segue, a poesia segue, o rio segue&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;com Sangue.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Vladimir Bergier Dietrichkeit.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>O teste A/B da segurança.</title>
    <link rel="alternate" href="http://www.mapadaseguranca.com/blog/2016/02/28/teste-a-b.html"/>
    <id>c53b48f8520c21935d59046264cb8fb41b513aeea4af207c884a4e378ef00ecf</id>
    <published>2016-02-27T21:00:00-03:00</published>
    <updated>2016-05-10T17:50:29-03:00</updated>
    <author>
      <name>Vladimir Bergier Dietrichkeit</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;h2 id="existe-uma-ferramenta-que-tem-sido-um-grande-sucesso-atualmente-na-elaborao-de-aplicativos-e-jogos--o-chamado-a-hrefhttpsptwikipediaorgwikitesteab-targetblankteste-aba-explicao-em-a-hrefhttpsenwikipediaorgwikiabtesting-targetblankinglsa"&gt;Existe uma ferramenta que tem sido um grande sucesso, atualmente, na elaboração de aplicativos e jogos. É o chamado &lt;a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Teste_A/B" target="_blank"&gt;Teste A/B&lt;/a&gt;. (Explicação em &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/A/B_testing" target="_blank"&gt;inglês&lt;/a&gt;).&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Em rápido resumo, o “Teste A/B” permite que um fabricante crie e coloque no mercado dois ou mais tipos de solução, ao mesmo tempo - por exemplo, duas ou mais variações de um mesmo jogo: com uma música diferente, com um “vilão” diferente, com finais diferentes, etc.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ferramentas, como o próprio Google e a Apple fornecem, permitem que se possa colher os resultados alcançados para cada variação do jogo que foi lançada, simultaneamente - resultados alcançados pela variação “A”, resultados alcançados pela variação “B”, etc (por isso o nome “Teste A/B”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com isto o fabricante consegue saber, para cada variação, “A”, “B”, “C”, etc, do jogo lançado, os resultados obtidos por cada variação, como por exemplo: quantas pessoas instalaram o aplicativo, quanto tempo executaram o jogo em média, em que fase pararam, qual nota deram para o jogo, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após este “Teste A/B”, preliminar, finalmente, o fabricante poderá optar por lançar, definitivamente, apenas a solução que obteve o melhor desempenho junto ao público.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não é muito melhor lançar jogos para celular assim?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Será que realmente isto só se aplica a videogames e aplicativos de computador?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que segurança pública tem a ver com isto?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aparentemente, este seria um caso em que diríamos que este tipo de procedimento somente se aplicaria a jogos de vídeo-game ou aplicativos de computador e celular.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Mas, até certo ponto, a segurança pública brasileira pode não estar tão longe da possibilidade de aplicar algo bem similar ao “Teste A/B” usado para produzir aplicativos e jogos para celular.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ou seja, a segurança pública brasileira pode não estar tão longe da possibilidade de poder testar mais de uma solução, para depois, então, escolher aplicar as soluções que apresentarem melhor desempenho, descartando as soluções que apresentarem baixo desempenho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A descentralização federativa, quem diria - avaliem -, parece permitir, dentro de si, o “Teste A/B”, que tipicamente é utilizado em jogos para videogame.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A descentralização federativa é uma técnica de implementar segurança pública que permite que cada estado elabore sua variação de segurança pública, atendendo apenas aos requisitos básicos obrigatórios (carreira única, ciclo completo, curriculum nacional mínimo, etc).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Assim, de maneira bem similar à flexibilidade de testes que possui o “Teste A /B” para videogames, com a descentralização federativa, cada estado poderá implementar uma segurança pública com certas variações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por exemplo, uma segurança pública - sempre com carreira única, ciclo completo, curriculum nacional mínimo, etc - seria implementada com uma pequena variação “A” em São Paulo; com uma pequena variação “B” no Paraná. Com uma variação “C” em Santa Catarina. E assim sucessivamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por exemplo, com algumas polícias de bairro em São Paulo. Com uma polícia especializada em contrabando no Paraná. Com polícias para pequenos crimes e desinteligências, e outra para crimes maiores, em Santa Catarina. Pequenas variações sobre o mesmo tema: as variações “A”, “B”, “C”, em cada estado, sempre apresentariam o mesmo núcleo obrigatório, por exemplo, ciclo completo, carreira única, demais características que sejam obrigatórias a todos os estados.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Após um certo período de tempo, naturalmente, estados com problemas similares poderão começar a comparar suas soluções; suas variações, quais soluções obtiveram melhor resultado, em problemas similares.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;População e imprensa poderão começar a perceber, e cobrar, que as soluções de cada estado que melhor conseguiram reduzir determinados problemas de segurança, sejam implantadas em seus respectivos estados e, de maneira inversa, pedir para modificar, ou interromper, soluções que não tiveram bom desempenho, em comparação com soluções obtidas por outros estados em problemas similares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aliás, não é esta a maior força do Brasil, o maior país, com maior diversidade, da América Latina?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A descentralização faz uso da maior força do Brasil: seu tamanho.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Também vale o oposto: engessar o maior país da América Latina, com maior tamanho e maior diversidade da América Latina, com apenas uma maneira de implementar segurança, pode ser a maior fraqueza do Brasil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É muito mais simples criar um modelo de segurança único em países menores, como o Uruguai, por exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim como é praticamente impossível criar modelos separados, com "variações por estado", em países pequenos, novamente, como o Uruguai, por exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Nós podemos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O Brasil pode.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O Brasil tem tamanho e diversidade - o maior da América Latina - para efetuar 27 testes A/B, um em cada estado, como as mais modernas empresas efetuam em seus produtos e serviços, até que pelo menos uma experiência dê muito mais certo do que outras, e todos possamos seguir os melhores exemplos, e nos afastar dos piores exemplos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Essa é uma das maiores forças do Brasil. Seu tamanho e diversidade. Se souber ser utilizado. Com a descentralização federativa, em um perfeito casamento com o tamanho e potencial de variação do país.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta capacidade de variação passa a ser um verdadeiro “Teste A/B”, com os grandes benefícios que tornaram este tipo de teste um sucesso entre aplicativos para celular, porém podendo acontecer, de maneira similar, com a nossa fundamental segurança pública.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tendo em consideração que segurança pública é assunto complexo - como já procurei defender em outra postagem -, é muito útil podemos contar, dentro do próprio sistema escolhido, com a capacidade que a descentralização federativa possui de implementar até 27 soluções diferentes, uma para cada estado, ao invés de apenas uma aposta, uma única solução nacional, como é hoje, sem a descentralização federativa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poder implementar variadas soluções, por estado, permitirá, ao longo do tempo, que as soluções com melhores resultados se repliquem nos demais estados com problemas similares, e que as soluções com pior desempenho deixem de ser aplicadas nos estados com problemas similares.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Será que a descentralização federativa não é o grande “Teste A/B” da segurança pública, ou seja, a capacidade de aprimorarmos nossas políticas com muito mais agilidade, com mais testes e avaliação de resultados?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Se assim for, ela talvez seja a mais importante decisão a ser tomada, para nossa segurança pública brasileira, podendo aumentar em até 27 vezes nossa capacidade de aprender com nossos erros e acertos, ano após ano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vladimir Bergier Dietrichkeit.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Queremos combater o inimigo?</title>
    <link rel="alternate" href="http://www.mapadaseguranca.com/blog/2016/02/26/combater-o-inimigo.html"/>
    <id>1dd2f612bf0456fa62e173dc0c315caa1c0e9f07042cea7dfaccd47ca6242d0b</id>
    <published>2016-02-25T21:00:00-03:00</published>
    <updated>2016-05-10T17:50:29-03:00</updated>
    <author>
      <name>Vladimir Bergier Dietrichkeit</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;h2 id="sobre-a-militarizao-ou-desmilitarizao-das-polcias"&gt;Sobre a militarização ou desmilitarização das polícias.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Observo em alguns comentários a saudação à nossa atual organização social e, dentro dela, a saudação ao nosso formato de segurança pública.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Todas opiniões possuem fundamentos e importâncias.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Observei opiniões que demonstram que "nossa organização social" quer agir na modalidade de guerra, de inimigo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na modalidade de combate a inimigo, mesmo que este inimigo esteja dentro da própria sociedade, uma polícia militar cabe, realmente, perfeitamente, muito melhor do que polícias civis, não militares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O "inimigo", que não participa de diretorias, congressos, debates jornalísticos, debates sobre segurança pública como o debate que está sendo feito pelo site Mudamos (link no final do texto), mal sabe que é tratado, inclusive nas opiniões sobre o futuro da segurança pública, como "inimigo".&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste sentido, não há grandes falhas na segurança pública atual, realmente, vejamos:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O pessoal que frequenta as áreas de graduação e pós-graduação, os debates jornalísticos, que molda a maior parte das opiniões lógicas e escritas, pode querer a polícia evitando roubos e furtos nas ruas mais importantes, mais ricas (ou menos pobres) das cidades brasileiras, mantendo o saco de lixo grosso do IML recolhendo os corpos assassinados nas periferias.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Aparentemente cumprimos, ou estamos muito próximos de cumprir, a rotina acima descrita. Vejamos se confere abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Principalmente quando ocorre a raridade de um assassinato nas ruas mais "bem"-frequentadas das cidades, a repulsa, a imprensa, surgem, e os policiais rapidamente tentam, e usualmente conseguem, capturar o assassino.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;92% dos 60 mil assassinatos recebem o serviço "especial" de limpeza, na verdade chamado de IML e com direito a congelador e perícia, quando a estrutura permite.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A não-investigação de 55 mil dos 60 mil assassinatos anuais, todavia, indica que o recolhimento do cadáver assassinado no Brasil se trata - se pudermos realmente tirar as papas da língua neste instante: - se trata mesmo de um serviço de limpeza, com saco de lixo preto mais grosso, com ziper.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Algo primata, porque até mesmo animais enterram seus semelhantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para evitar apodrecimento e mau-cheiro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nada sofisticado, nada diferente dos animais. Também nada que não fosse praticado há milhões de anos, antes mesmo de conseguirmos andar em pé, quando ainda tínhamos rabos longos e andávamos mais em árvores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sim, neste sentido, é que a segurança pública brasileira está, então, sob este ponto de vista, bem azeitada, até.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuidamos das ruas mais bem-frequentadas, e mal sabem os nossos "inimigos", que eles não fazem parte de nossas sugestões de melhorias na segurança pública.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E assim caminhamos, veja só com que origem: em 1800 - ontem, do ponto de vista antropológico - Dom João veio ao Brasil. Naquele instante, dez mil nobres recebiam o melhor das riquezas do país, com 1 milhão de escravos carregando esgoto em tonéis (não havia encanamentos), entre outras tarefas com mais trabalho do que remuneração, em uma taxa de trabalho/remuneração.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Hoje - voltando ao século 21 -, se a monarquia não mais existe, empurrados "desagradavelmente" por uma tal revolução iluminista, com bons exemplos nas revoluções francesa e americana; tentamos ao máximo nos livrar da "necessidade mundialmente imposta" de "respeitar direitos humanos" (antes o mundo todo vivia de tortura e confissão; nem presídios precisava, matava-se em público) e disfarçamos, ao máximo, nossa realidade de monarquia, com nossos apenas 10% nobres, travestida de uma "democracia", com "direitos humanos".&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Estes trajes de direitos humanos, tentando mal-vestir uma cultura da monarquia, que remonta à época de Dom João - por exemplo, polícia de combate ao inimigo, como em 1800; porém tentando ao máximo fazer crer que é democrática e que não sobe o morro mais para esculachar do que para proteger direitos humanos - como o maior direito humano, o direito à vida (sem este direito os outros não importam mais…), devem deixar muitos intelectuais brasileiros malucos, esquizofrênicos, e eu peço desculpas a vocês, jovens intelectuais, que ainda não tomaram a pílula da verdade, pílula que mostraria que mais parecemos a mesma monarquia de 1800, com 10% "nobres" esculachando o resto. Seria a cultura real, mal-vestida, travestida sob textos legais - como Constituição e leis -, que têm toda cara de "direitos humanos", como "liberdade de ir e vir", "direito à vida" (letras no papel há!), parecendo realmente refletir o século 21.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Como um jovem intelectual genuinamente interessado pode lidar com essas verdades sobre nosso país e pessoas, ao mesmo tempo com vestimentas formais que parecem dizer o oposto? Contradições não conseguem parar de irromper os diques.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Podemos ir mais além ainda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se o poder é do povo, e o "povo" quer (a) seguir esculachando a periferia e (b) cuidar das ruas mais "bem"-frequentadas (só não podemos deixar os outros 90% do povo, a periferia, participar nesta votação! Mas eles nem entendem mesmo, não deixamos muito eles se intelectualizarem, precisam ralar antes por casa, comida, com orçamentos mais apertados que os intelectuais em geral), então muitos do "povo" (muitos dos debatedores presentes no site Mudamos, por exemplo) podem simplesmente deixar a segurança pública como sempre esteve, pois já havia se estabilizado, estando "perfeita", muito efetiva, em sua habilidade e estrutura para:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(a) esculachar a periferia: deixar a morte assassinada correr solta lá, sem investigar (somente recolher/limpar os corpos), "manter a ordem" lá - e longe - com o êxito indiscutível, recorde mundial, no topo há décadas, de conseguirmos deixar morrer 60 mil pessoas assassinadas, todo ano, 160 por dia, sem jamais investigar 55 mil assassinatos por ano, sem jamais investigar 150 assassinatos por dia, nas periferias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(b) vigiar bem de perto, imediatamente, quem vem atrapalhar o "povo" aqui: prender o máximo de criminosos, ou suspeitos de crimes, de furtos e roubos aqui nas ruas mais "bem"-freqüentadas das cidades, com o êxito indiscutível de termos a população carcerária que mais cresce no mundo, e já a terceira população carcerária do mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste sentido, então sim, já temos polícias que são especializadas em manter esta estrutura. É a estrutura atual!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma polícia de combate imediato ao "inimigo". Uma polícia militar, sem dúvida, neste específico sentido, só pode ser mais adequada em relação a uma polícia civil, não militar, que não é especificamente montada para combater inimigos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta estrutura, inclusive, já está montada de maneira a parecer atender à uma Constituição Iluminista - que representaria aqueles tais "direitos humanos" que o mundo impõe a nós, brasileiros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim, a polícia parece muitas vezes esculachar a periferia, mas isto não está no papel. A Constituição não escreve Art xx.: "esculachar a periferia", ao contrário, escreve "direitos humanos", "direito de ir e vir", "direito à vida", "para todos".&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas nas ruas, onde não há texto nem papel - há a cultura, a realidade - temos estrutura bastante sedimentada na capacidade de esculachar a periferia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E tudo anda como muitos do "povo", presentes nos debates intelectuais e cafeterias, no fundo de seus pensamentos, parecem desejar: uma aparência de Iluminismo insculpida em nossas leis e Constituição, exportada internacionalmente; porém travestindo o esculacho e tratamento de inimigo às periferias, no dia-a-dia, na não-investigação de 55 mil assassinatos por ano, no super-combate ao maior número de furtos e roubos possível, com a mais crescente população carcerária do mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nunca foi um paradoxo a eficiência em prender (muitos roubos e furtos) mas não em investigar (92% dos assassinatos não são investigados)&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Esta é exatamente a "eficiência" da vida real na estrutura atual: agir aqui (nas ruas mais "bem"-frequentadas); não agir ali (nas periferias).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A eficiência tanto na super-ação - super-combate a furtos e roubos nas ruas "bem"-frequentadas - quanto na inação (omissão) - não-investigação de 55 mil assassinatos anuais nas periferias -, cirurgicamente regulada, serve para atender às pessoas que mais frequentam as decisões, diretorias, chefias, gabinetes, opiniões jornalísticas, debates políticos, aparentemente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seriam (Seríamos: somos todos responsáveis pela cultura conjunta) os herdeiros dos 10% mais "nobres", porém no século 21?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitos não parecem (não parecemos) querer mudar a segurança pública atual. Se fosse para mudar, parecem querer mais do mesmo, o que usualmente significa pedir mais efetivo, permitindo então prender ainda mais assaltantes nas ruas mais "bem"-frequentadas, ao mesmo tempo que continuaríamos sem precisar investigar assassinatos nas periferias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De maneira extremamente particular, privada, pessoal, perdoem minha quase-insanidade mental, eu estou ao lado da periferia, mesmo sem pertencer a ela. (Perdoem minha insanidade mental ou até mesmo traição a muitos do "povo" que circulam nos cafés, diretorias, chefias, secretarias, debates):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Eu quero que não aconteça mais nenhum homícidio na periferia (nem em lugar nenhum).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Mesmo "que seja relacionado ao tráfico", como muitos do "povo" costumamos dizer, para não ficarmos com a consciência pesada de "esquecer" de proteger "aqueles" (da periferia) "direitos humanos".&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Gostaria inclusive, que todo batalhão, delegacia, juizado, em cada território, parasse tudo, para investigar o homicídio que aconteceu naquele dia ou naquela semana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Descobrindo, em pelo menos 80% dos casos, quem foi o criminoso, em todo e qualquer caso de assassinato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou seja, gostaríamos que nos preparássemos para investigar assassinatos em ruas periféricas, de pessoas de baixa renda, em regiões onde quem faz a segurança são traficantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A boa notícia? Na imensa maioria dos casos o crime não é de difícil solução, envolvendo briga de marido-mulher, briga de bar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Basta levarmos mais do que apenas um saco preto pesado inscrito IML.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Basta levarmos a capacidade de investigação que levaríamos se o fato acontecesse em frente à sede de jornal de grande porte da cidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ocorrem cem vezes menos assassinatos do que ocorrem furtos e roubos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Basta, portanto, deslocarmos 1% da nossa comprovada capacidade de prender assaltantes, porém para investigar o único assassinato do dia ou da semana, em cada batalhão, delegacia, juizado, território.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o tempo, a segurança pública ao invés de ser exercida na prática por traficantes, nas periferias, será exercida por um microgestor da segurança pública, na mais original - remontando ao livro Policiamento Comunitário, do Bailey - Polícia Comunitária possível, em que:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Quanto mais próximo for o relacionamento entre o policial e as pessoas na sua ronda, quanto mais pessoas ele conhecer e quanto mais essas pessoas confiarem nele, maiores são suas chances de reduzir o crime."&lt;/em&gt; Charlie Silberman, Criminal Violence, Criminal Justice, 1978.; e&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;"A premissa central do policiamento comunitário é que o público deve exercer um papel mais ativo e coordenado na obtenção da segurança. O público deve ser visto como 'co-produtor' da segurança e da ordem juntamente com a polícia"&lt;/em&gt;. Policiamento Comunitário, Bailey e outro autor, EDUSP.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas quando chegarmos a este ponto, a periferia não mais será inimiga, esculachada, mas co-autora, em tese co-produtora, da segurança pública.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aí ficará menos necessário o caráter militar nas polícias, ainda que seja possível ter polícias militares e, ao mesmo tempo, amigas. Importante é o conceito de ter a população, inclusive das periferias, como co-produtora, não como inimiga, da segurança pública. Via de regra, neste ponto, não será necessária uma organização de guerra, de combate.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não posso deixar de comentar que em uma situação destas o microgestor da segurança em seu território também não é mais um mero soldado cumpridor de ordens dos gabinetes centrais. Não é mais um soldado, cuja principal qualidade seja não questionar. Não. O microgestor do policiamento comunitário em seu território precisa treinar a habilidade de solucionar e criar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então este microgestor da segurança será ou 1. Melhor remunerado; ou 2. Possuirá uma perspectiva de carreira completa, podendo chegar a qualquer chefia do órgão. Ambas as modalidades dão incentivo para uma boa carreira, desde o inicial microgestor da segurança nas pontas, espacializado em galgar a confiança dos moradores do território, gradativamente trazer a confiança do público para si, especializado em andar cada vez mais lado-a-lado, e cada vez menos de-frente-para, o morador, evitando, com apoio e co-produção da população, mais crimes do que reprimindo; até o instrutor, o chefe, o diretor, especializado em ensinar, mapear, prever, estimar, correlacionar, gerir verbas de bilhões, para todo o órgão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isto é minha particularíssima opinião, usando meu direito de opinar. Compreendo que muitos do "povo" dos debates, não raro, querem só manter o "status quo", notadamente aqueles que já se empoleiraram em algum cantinho financeiro e social bom, como por exemplo um cargo público, um cargo policial bom, um comando, uma chefia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peço, então, desculpas, por não querer isto que muitas vezes é sugerido nos debates sobre segurança pública:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Criticar e duvidar das capacidades das mudanças propostas - criticar sempre é fácil -; e&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Manter o status quo, sempre também muito fácil.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;u&gt;Hoje, via de regra, há serviço de limpeza, não de investigação, de corpos assassinados&lt;/u&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;É o que muitos do "povo" debatedor querem, quem sou eu para ir contra uma eventual maioria?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="http://veja.abril.com.br/blog/cacador-de-mitos/historia/a-meritocracia-em-defesa-dos-pobres/" target="_blank"&gt;Um breve relato sobre a vida no século XVIII, e a revolução iluminista&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="http://mapadaseguranca.com/blog/2015/12/01/ciclo-incompleto.html" target="_blank"&gt;Este artigo adicional é para quem está gostando deste tipo de ponto de vista&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="http://mapadaseguranca.com/blog/2015/08/22/homicidios-100-porcento-investigados.html" target="_blank"&gt;Este artigo adicional é para quem quer saber como investigar 100% dos homicídios no Brasil&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.mudamos.org/temas/seguranca-publica/assuntos/desmilitarizacao" target="_blank"&gt;Veja os debates sobre segurança pública no site Mudamos&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sorte a todos nós, debatedores, brasileiros, humanos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vladimir Bergier Dietrichkeit.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>A terrível semana gaúcha de 40 homicídios.</title>
    <link rel="alternate" href="http://www.mapadaseguranca.com/blog/2015/12/08/a-semana-de-40-homicidios.html"/>
    <id>4d0efaacac388e80e476cabcea7d31c666f3198576397c83246fdafd9b602195</id>
    <published>2015-12-07T22:00:00-02:00</published>
    <updated>2016-05-10T17:50:29-03:00</updated>
    <author>
      <name>Vladimir Bergier Dietrichkeit</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;h2 id="com-40-homicdios-feriado-de-7-de-setembro--o-mais-violento-do-ano-no-rio-grande-do-sul"&gt;Com 40 homicídios, feriadão de 7 de setembro é o mais violento do ano no Rio Grande do Sul.&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;No Rio Grande do Sul, a greve dos policiais civis e militares devido a falta de pagamento de salários tem ajudado a aumentar o número de notícias na mídia sobre o aumento de insegurança.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O feriado de 7 de setembro por exemplo recebeu manchetes como esta: "Com 40 homicídios, feriadão de 7 de setembro é o mais violento do ano".&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="quem-disse-que-instituies-militares-no-pram"&gt;Quem disse que instituições militares não páram?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Antes de mais nada, sempre é válido aproveitar os exemplos reais para lembrar que ao proibir a greve, a militarização da PM não impede a greve - apenas proibe a negociação, sem greve, antes de ocorrer a greve.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A "greve", quando precisa acontecer, acontece. Habitualmente a "greve", quando proibida por lei de ocorrer, ocorre entre aspas. A maneira mais comum de implementar greve quando ela não é admitida é "ficar sabendo" que as respectivas esposas e familiares estão impedindo os policiais militares de saírem ao trabalho. Mas também param à força se precisarem, como ocorreu no nordeste há pouco tempo. É sempre importante aproveitar notícias da vida quotidiana para demonstrar que nem mesmo a militarização das polícias impede que a força policial pare de trabalhar mas, sim, apenas impede a negociação sindical. Negociação sindical que, esta sim, deveria ser permitida, pois pode, muitas vezes, prevenir a greve. Mas a negociação sindical é proibida aos policiais militares. Só parando mesmo para se fazerem ouvidos.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Instituições militares sempre conseguem uma maneira de parar. Apenas se pula a etapa da negociação, pois não há o direito sindical de negociação em instituições militares.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Existe uma tese que demonstra que diferentemente dos exércitos, 99% da ação policial é não militar. Claro que a tese prossegue dizendo que uma organização deve se organizar de acordo com a maior parte de suas ações, portanto, conclui que qualquer instituição policial deveria ser não militar. Como segunda conseqüência, ainda daria o direito de se sindicalizar aos policiais hoje militares, o que pode não interessar muito para a população não policial, mas é debate de interesse para os policiais. A tese prossegue lembrando que o 1% de grupos dentro de cada polícia que realmente possui organização e atuação ao estilo militar, como grupos de operações especiais, seguiriam existindo, não importando que a organização como um todo seja não militar. É fácil demonstrar ao saber que tanto os GOEs, quanto os BOES, existem e atuam sem impedimentos, tanto em polícias civis, quanto em polícias militares. Por isso a tese defende polícias não militarizadas, o que estaria em sintonia com 99% dos desafios de atuação da rotina policial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voltemos ao assunto principal.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="assassinatos"&gt;Assassinatos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sem rodeios, vamos a alguns números.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ocorrem dois mil (2000) assassinatos por ano no Rio Grande do Sul.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O ano possui 53 semanas. Temos, portanto, em média, 37 assassinatos para cada semana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sabemos que os assassinatos ocorrem em sua maioria nos finais de semana, incluindo feriados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peço então desculpas por não navegar no coro que grita que o número de mortes espantosamente tenha aumentado nestas últimas semanas.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Toda semana ocorrem 37 assassinatos aqui no RS. Há muitos anos têm sido assim.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O que eu poderia dizer, sabendo desta informação?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Resolvi escrever este artigo de emergência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se 40 mortes na semana está sendo considerado muito - e eu só posso concordar - então nós deveríamos estar escrevendo isso em todas as semanas anteriores, neste ano, no ano passado, no ano anterior…&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Temos índices recordes de violência no Brasil há pelo menos 30 anos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Também já podemos ir preparando os repórteres para dar a mesma notícia nas semanas que estão por vir.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;37 assassinatos é o que, em média - ainda mais nas semanas que incluem feriados - ocorre em toda e qualquer semana gaúcha.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Claro que, além de ocorrerem predominantemente nos finais de semana - e feriados -, os assassinatos ocorrem predominantemente nas regiões vulneráveis, mais simples.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isto pode ser uma pista de porque conseguimos "não enxergar" que ocorrem 37 mortes por semana há tantos anos, toda semana.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Nós enxergamos quando "morre um empresário" ou "houve um assassinato no Menino Deus".&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Mas isso é raro. São 20 vezes menos latrocínios (roubos seguidos de morte). Apenas 100 latrocínios por ano em todo o Rio Grande do Sul: índices dignos de países ricos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Morte na periferia não é assim. Ao contrário. Abunda. É número maior que de guerra em qualquer parte do mundo. Mas estas mortes assassinadas nós toleramos, de alguma maneira quietos, há muitas, muitas semanas, há pelo menos 30 anos.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Onde estão as notícias dos 37 assassinados em cada uma de todas as semanas anteriores, ao longo dos últimos anos?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Talvez nos jornais mais simples. Mas o que é comum passa desapercebido. Por isso me causa estranhamento esta semana em particular ter sido notícia nos maiores jornais, tendo um número de assassinatos dentro da média de todos os anos anteriores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos noticiários sobre bolsa de valores e economia é muito comum se comparar com o mesmo período do ano anterior. Porém os números da economia são mais fáceis de acessar do que o número de assassinados. Mas vale o conceito. Depararíamos o fato de que os números destas semanas têm sido próximos da média dos anos anteriores: 37 mortes por cada semana, concentradas nos finais de semana, mais ainda em semanas quando há feriados. 2000 por ano. 53 semanas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assassinatos habituais que já não vemos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Temos o mesmo silêncio com as mortes na periferia quanto silenciamos ao não exigirmos que garis usem cinto de segurança. Alguém já reparou que garis não precisam usar cinto de segurança? É ainda pior: fazemos vista grossa sobre eles andarem de pé na traseira dos caminhões de lixo em movimento. Em vez de cinto de segurança, degrau escorregadio e pressa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguém já viu um gari escorregar apenas uma vez - normalmente a última vez - ao subir, sempre correndo, no caminhão de lixo e ter sua cabeça eventualmente esmagada? Terá de ver ao vivo, pois este tipo de evento não é noticiado tanto quanto mortes em outras situações. Tudo isso enquanto todos nós aceitamos a obrigação de exigir o uso do cinto de segurança.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Assassinatos nas regiões vulneráveis são considerados tão habituais quanto garis não usarem cintos de segurança. Há pelo menos 30 anos não são notícia, pois sempre existiram.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Mas isto que tenho optado por chamar de "desigualdade criminal" é outro assunto, para outros editoriais.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Aqui no Rio Grande do Sul basta lembrar que 37 assassinatos por semana, em sua maioria concentrados nos finais de semana, é o habitual. Eu lamento muito que seja o habitual.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Tanto lamento que 37 assassinatos sejam o habitual, que tenho montada aqui do lado, no outro editorial, uma campanha pronta, explicando &lt;a href="http://mapadaseguranca.com/blog/2015/08/22/homicidios-100-porcento-investigados.html"&gt;como eliminar os assassinatos passando a investigá-los - todos - &lt;em&gt;sem gastar nem 1 centavo a mais&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. Estratégia perfeita para políticos com problema de dinheiro, como o governo gaúcho nestas semanas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sempre, muito obrigado pelo interesse em ler um artigo inteiro para procurar aumentar a segurança no Brasil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um grande primeiro passo seria todas as mães brasileiras, em bairros simples ou sofisticados, não mais precisarem se preocupar com assassinatos, que passariam a apresentar taxas reduzidas, de primeiro mundo. Editoriais como este seguirão tentando trazer ferramentas de conhecimento mais baratas, sem deixar de ser eficientes, com esta finalidade, para nossos políticos e para a população brasileira, com a comunicabilidade de nossa imprensa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vladimir Bergier Dietrichkeit.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Lixeiros não usam cinto de segurança.</title>
    <link rel="alternate" href="http://www.mapadaseguranca.com/blog/2015/12/01/ciclo-incompleto.html"/>
    <id>ded86f266cc99edfb255cf5b33c03bac63be79374ba06c2a814ff7c7d6fd58ad</id>
    <published>2015-11-30T22:00:00-02:00</published>
    <updated>2016-05-10T17:50:29-03:00</updated>
    <author>
      <name>Vladimir Bergier Dietrichkeit</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;h2 id="o-que-possuem-em-comum-domsticas-cela-especial-para-nvel-superior-carros-metralhados-lixeiros-sem-cinto-de-segurana-ciclo-incompleto-de-polcia-recorde-de-assassinatos-recorde-de-prises"&gt;O que possuem em comum: domésticas, cela especial para nível superior, carros metralhados, lixeiros sem cinto de segurança, ciclo incompleto de polícia, recorde de assassinatos, recorde de prisões?&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Dicionário: ciclo completo de polícia é a capacidade de toda polícia poder prevenir e investigar, executando todo o ciclo policial. Assim é em todo o mundo. No Brasil, o ciclo é incompleto: as polícias militares só podem prevenir e prender em flagrante; somente as polícias civis podem investigar crimes. Nenhuma destas polícias pode fazer o trabalho completo, do início ao fim. Este formato somente ocorre no Brasil.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O ciclo incompleto de polícia, ou seja, não-completo, é ferramenta cirúrgica, perfeita, e durável, para um país com cultura de escravos recente - como o Brasil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por isso é viável, estrategicamente, imaginar que o ciclo incompleto só cairá no congresso, só deixará de existir na sociedade, quando o racismo de cada brasileiro já estiver em doses menores do que os demais comportamentos sociais.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O ciclo incompleto encarcera em flagrante os pobres herdeiros da escravidão, e faz mais uma coisa muito efetiva: não investiga as vítimas de assassinatos que são pobres herdeiras da escravidão.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Portanto, como uma ferramenta cirúrgica, o ciclo incompleto consegue encarcerar e deixar morrer - tudo junto - encarcerar-e-deixar-morrer os pobres herdeiros da escravidão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por isso nunca houve contradição em termos a população de presos que mais cresce no mundo; &lt;em&gt;ao mesmo tempo que&lt;/em&gt; não investigamos nem 8% do nosso recorde mundial de 58 mil assassinatos por ano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A equação que explicava e explica tudo está nas vítimas: na hora de ser eficiente em prender, os infelizes herdeiros da escravidão são as vítimas dos sempre pequenos flagrantes. Na hora de &lt;em&gt;&lt;strong&gt;não&lt;/strong&gt; ser eficiente&lt;/em&gt; em prender, os infelizes herdeiros da escravidão são as vítimas dos assassinatos, recordes e não investigados, no Brasil.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O ciclo incompleto não é causa; é ferramenta deste racismo que não racionalizávamos, não racionalizamos, de dentro de nosso conforto.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Não há ferramenta mais certeira para encarcerar e deixar morrer herdeiros da escravidão, esta seria a cruel eficiência do ciclo incompleto "que não queremos ver", "embaixo do tapete", "que nos causa repulsa-&lt;em&gt;mas-há-décadas-&lt;strong&gt;deixamos&lt;/strong&gt;-ocorrer&lt;/em&gt;".&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Teríamos que nos questionar por que deixamos ocorrer - e há décadas deixamos, sim, ocorrer - algo que, agora trazido para a consciência mais científica e racional, nos causaria repulsa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Provavelmente é porque cada brasileiro ainda é racista, ainda que cada vez menos em cada década que nos afastamos da antiga colônia portuguesa e seus milhões de escravos. Colônia que por 400 anos moldou casas e apartamentos com entradas separadas para empregadas domésticas, lixeiros que "não utilizam cinto de segurança", em pé, escorregando atrás dos caminhões de lixo em alta velocidade, carros populares metralhados em ruas de terra, quem vende preso e quem compra livre, os mesmo 100 gramas de maconha, estes pequenos sinais que, inconscientemente, somados e repetidos, moldam cada brasileiro de uma maneira quotidianamente racista, notícia após notícia, desde o exato instante em que cada um de nós cai do útero em nosso solo quente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Devagarzinho vamos desfazendo estes indícios do passado e ensinando menos racismo a quem seguirá caindo dos úteros das próximas mães brasileiras.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Portanto, voltando ao hoje, refriso. Como uma ferramenta cirúrgica, a ineficiência do ciclo incompleto dura tanto, há décadas, porque a mesma sua ineficiência em policiar é a eficiência em permitir a morte e encarceramento dos infelizes.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Deixado de lado este parágrafo de sinceridade cruel, afiada, preferencialmente a ser negada com raiva por quem tomou este parágrafo como um choque psicológico, volto ao quotidiano de explicar que o Mapa da Segurança quer tentar dizer que mesmo os felizes, mais raramente alvos das polícias e mais herdeiros da antiga nobreza portuguesa, com níveis superiores, salários com 4 zeros e seus direitos a celas especiais (pode isso?), também são atingidos pela violência que, sim, desce o morro, ainda que em menor intensidade do que no topo do morro:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A violência desce o morro e chega, então, em nossos parentes e amigos, em cálculo inédito já publicado em &lt;a href="http://www.revistacalculo.com.br/um-boeing-737-caindo-todo-dia/" target="_blank"&gt;revista especializada&lt;/a&gt;. Quem tiver a brecha de tempo ou de interesse pode tomar contato com este novo método e seus resultados, separados por região, aqui: &lt;a href="http://mapadaseguranca.com/" target="_blank"&gt;no Mapa da Segurança&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vladimir Bergier Dietrichkeit.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Terror... em Paris?</title>
    <link rel="alternate" href="http://www.mapadaseguranca.com/blog/2015/11/15/terror-em-paris.html"/>
    <id>08cec89ecfa50a6d8718239cc7b472b089126abb6271a24c2046dc2b35a0db7c</id>
    <published>2015-11-14T22:00:00-02:00</published>
    <updated>2016-05-10T17:50:29-03:00</updated>
    <author>
      <name>Vladimir Bergier Dietrichkeit</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;h2 id="o-que-o-terror-em-paris-tem-que-o-brasil-no-possui"&gt;O que o terror em Paris tem que o Brasil não possui?&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Em 13 de novembro Paris contabilizou mais de 120 terríveis assassinatos em uma sexta-feira de terror. Sexta-feira 13.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Aqui no Brasil o último relatório anual contou 58 mil assassinatos no ano. Esta taxa vem sendo mantida nos anos anteriores.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O que o terror em Paris tem que o Brasil não possui?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Quantidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primeiro as quantidades: 58 mil mortos por ano, que possui 365 dias, equivale a 160 assassinatos em um único dia no Brasil. Quarenta assassinatos a mais do que houve na terrível sexta-feira em Paris. (Só que todos os dias, não apenas uma sexta-feira 13, como em Paris).&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O que o terror em Paris tem que o Brasil não possui?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Momento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As causas das mortes em Paris foram diferentes: o terrorismo. Nunca se sabe quando ocorrerão as mortes. Podem acontecer a qualquer momento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui no Brasil, da mesma maneira, as mortes não possuem previsão. Podem acontecer a qualquer momento. Apenas se prevê que ocorrem mais em finais de semana e feriados. Assim como em Paris - foi em um final de semana - que ocorreram os assassinatos.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O que o terror em Paris tem que o Brasil não possui?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Local.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O local. As mortes do terrorismo usualmente ocorrem em locais muito frequentados. Nas torres gêmeas em Nova Iorque, em cafés e shows de Paris, na sede do jornal Charlie Hebdo em Paris.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui no Brasil as mortes ocorrem, em sua grande maioria, nas regiões mais vulneráveis, mais simples e pobres.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao contrário de Paris e Nova Iorque, as terríveis mortes assassinadas no Brasil ocorrem longe dos grandes e ricos centros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eis então a primeira grande diferença.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O terror é mais terror, em Paris, porque ocorre nas regiões mais ricas, onde podem estar as pessoas mais bem-sucedidas ou em seus melhores momentos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O terror no Brasil é menos terror - ou nem é terror - porque as 120 mortes mais 40 mortes, totalizando 160 mortes assassinadas, por dia, no Brasil, em sua grande maioria, ocorrem em regiões simples, vulneráveis. Fora do foco da imprensa nacional e internacional.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Terror em Paris.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Não no Brasil.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Aqui no Brasil não é terror. Aqui não morrem menos do que em Paris, nem de maneira menos brutal - "menos assassinados" - tampouco de maneira menos imprevisíveis - a qualquer momento.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Porém aqui os assassinatos ocorrem longe dos centros chiques e bem-sucedidos, longe da imprensa nacional e internacional.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Terror, portanto, equivale a assassinato + imprensa? Assassinato + locais chiques? Ou se refere apenas à motivação dos assassinatos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui no Brasil não temos 120 assassinatos + locais chiques por dia, como ocorreu na sexta-feira em Paris.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Temos 160 assassinatos por dia. Porém sem os locais chiques junto deles.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Então não é terror. Certo?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O sangue é igualmente vermelho. Mas a morte sem imprensa, ou a morte longe das regiões chiques, não escorre para a cobertura da mídia ou para a comoção geral, aparentemente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não choremos, portanto, nossos 160 mortos assassinados desta sexta, mesma sexta de terror em Paris. (Nem choremos as mortes do sábado; do domingo, da segunda, assassinatos que param em Paris, mas seguem indefinidamente no Brasil).&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Os 160 brasileiros assassinados na sexta não foram vítimas do terror. Certo?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Eles não estavam nem estarão em Paris.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não choremos nem criemos plantão nos principais jornais, por dias seguidos, para os 160 assassinados no Brasil, na mesma sexta do terror em Paris.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Choremos, genuinamente tristes, os mortos do terror em Paris.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quem ainda tiver fôlego, ou mais coração, chore também, um pouco, os mortos pelo terror dos assassinatos brasileiros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assassinados não possuem nacionalidade nem patriotismo. Morrem brutalmente e escorrem sangue vermelho todos os assassinados do mundo. Um sangue assustado e que não queria morrer. Coagulando um medo da morte assassinada que é universal.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Quem sabe podemos chorar a todos os assassinatos - longe, e também perto, da torre Eiffel.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Vladimir Bergier Dietrichkeit.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Mãe de Traficante.</title>
    <link rel="alternate" href="http://www.mapadaseguranca.com/blog/2015/10/04/mae-de-traficante.html"/>
    <id>b469f48c93ea6f6d1500e731e990d314542e3accd21b6041928943bda79858bb</id>
    <published>2015-10-03T21:00:00-03:00</published>
    <updated>2016-05-10T17:50:29-03:00</updated>
    <author>
      <name>Vladimir Bergier Dietrichkeit</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A seguinte música do Mc Daleste retrata o drama das mães em regiões vulneráveis.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;!-- 4:3 aspect ratio --&gt;
&lt;div class="embed-responsive embed-responsive-4by3"&gt;
 &lt;iframe class="embed-responsive-item" src="https://www.youtube.com/embed/TYo1R2oN8g8?rel=0" allowfullscreen=""&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Um retrato fiel da situação, na linguagem apropriada àqueles que sofrem este drama.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quem acompanha os editoriais deste site pode tirar conclusões como as seguintes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O vídeo termina dizendo:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A vida no crime não compensa.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;E o filho morre assassinado.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Também diz a música que o filho vive com "olhar de maldade".&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;De onde vem este olhar de maldade? Como evitar o olhar de maldade?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se, por falta de estrutura, tivermos que começar por apenas um crime, este site considera inteligente extinguir os homicídios, em primeiro lugar, e não o tráfico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois que nós brasileiros conseguirmos investigar e, consequentemente, reduzir, 80% dos homicídios (há décadas investigamos menos do que 8% dos homicídios, pasmem), podemos então, finalmente, investigar os demais crimes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por quê?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porque são apenas 50 mil homicídios, frente a mais de 5 milhões de roubos e outros crimes - como o tráfico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isto significa que mobilizando apenas 1 equipe por dia, para cada homicídio diário no bairro ou na cidade, se chega no assassino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já para todos os 5 milhões de outros crimes, será necessário mais viaturas, mais bilhões para a segurança pública, mais brigas entre corporações e cargos em carreiras policiais contra ciclo completo e carreira única, mais do mesmo, e mais 58 mil homícidios ano que vem, e no outro ano, e no outro, junto com todos os demais crimes, estupros comunicados e não comunicados, roubo, tráfico, estelionatos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Homicídio é diferente. São apenas 50 mil entre 5 milhões. Apenas 1 em cem. 1 por dia.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Que bairro ou cidade não consegue deslocar uma equipe para investigar o único homicídio do dia?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Qualquer equipe. Sejam os próprios membros e estagiários dos Tribunais de Contas dos Estados, em controle externo das polícias; sejam as guardas municipais - se querem mesmo serem polícias, vão resolver o desafio dos homicídios, indo muito além do simples requerimento por porte de arma, e antes que se tornem apenas braços municipais das polícias militares (mini-polícias-militares), que atualmente não investigam homicídios. Prefeituras, em convênios inéditos com as respectivas justiças estaduais, podem solicitar prioridade máxima judicial para o único caso de homicídio da semana ou do dia, no bairro ou na cidade. E vai se formatando uma segurança pública que combate homicídios.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;E não seriam os homicídios a causa do olhar da maldade citado tantas vezes na música do Mc Daleste?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Será que some o "olhar da maldade" se acabarmos com o recorde mundial de homicídios, que é estabelecido em cada novo ano pelo Brasil (recorde mundial atual: 58 mil assassinatos)?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Homicídio ainda acontece pouco.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Homicídios representam menos de 1% de toda movimentação criminal nas cidades e bairros.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Não precisa comprar nada, contratar nada, apenas deslocar equipes existentes para investigar o homicídio do dia ou da semana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma política de incentivo a investigação de homicídios poderia anotar nos assentamentos funcionais dos investigadores se o suspeito chegou a ir a júri, ou seja, se a justiça aceitou as provas policiais, evitando colocar "qualquer um" como suspeito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou, em proposta mais "ousada", elaborada pelo autor deste site, se poderia utilizar o endereço de cada homicídio para somar cada homícidio nos "assentamentos funcionais" de cada "componente da região": escolas; bombeiros; polícias; guardas municipais; serviços sociais. Todos divididos nas mesmas regiões - teria de haver um comum acordo de divisão de regiões - de tal maneira que, do lado positivo, cada homicídio que leve o acusado a júri conte positivamente nos "assentamentos funcionais" dos "componentes da região". Esta maneira de incentivar possui duas características inovadoras, ao mesmo tempo: não diz o que cada "componente da região" pode ou deve fazer para reduzir homicídios (flexibilidade), ao mesmo tempo que traz todo e qualquer componente da região, a qualquer tempo, para a ação (abrangência adaptável). O autor deste site, Vladimir Bergier, pode ser chamado para explicar em detalhes, com pesos, medidas, formatação, conceitos, números, como se monta esta solução para um novo Brasil. Qualquer organização, grupo de moradores, prefeitura, estado, governo federal, ministério, senasp, pode chamar que o autor deste site irá com prazer informar esta e outras políticas para ajudar a melhorar cada região no que diz respeito à segurança pública. Basta contatar o autor escrevendo um email para &lt;a href="mailto:info@mapadaseguranca.com" itemprop="email"&gt;info@mapadaseguranca.com&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os chefes das equipes também ganhariam pontos para cada homicídio resolvido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Homicídio resolvido é homicídio que vai a júri (que consegue ir a julgamento, pelo povo). Evidentemente não basta apresentar "qualquer" suspeito, com a finalidade de ganhar pontos na carreira. Da mesma maneira, os chefes perdem pontos por cada homicídio &lt;strong&gt;não resolvido&lt;/strong&gt;, ou seja, &lt;strong&gt;que não vai a júri&lt;/strong&gt;, qualquer que seja o motivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Está montado um sistema de carreira e pontuação anti-homicídios. Anti-mães-chorando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais pontos na carreira para quem consegue identificar e levar a juri os assassinos dos 50 mil homicídios que irão ocorrer em 2015, 2016, 2017…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Subtrair pontos de cada homicídio que não consegue identificar e levar a juri o assassino.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Na grande maioria dos bairros e cidades, há menos de um homicídio por dia.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;É, portanto, fácil deslocar uma equipe nestes dias somente para identificar e levar à justiça os suspeitos de cada homicídio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Justiça tenderá a levar a juri somente os casos que chegam até ela com fartas provas policiais, tendo em vista que ela possui o dever de somente condenar havendo provas o suficiente, e nada ganha em condenar inocentes ou suspeitos com poucas provas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fartas provas policiais, portanto, avançam na justiça. Bons e variados depoimentos. Seguindo protocolos de reconhecimento com variadas fotos (não apenas uma!). Eventualmente contendo filmagens. Incluindo filmagens reversas e futuras - buscando o caminho que o assassino fez antes e depois do assassinato, nos casos em que não há câmera no exato local do crime.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com incentivo na carreira, todas as técnicas poderão ser utilizadas, aperfeiçoadas e criadas para que resultem em provas consistentes para a justiça avaliar e considerar suficientes para levar o assassino a juri.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isto "tudo" (na verdade, pouco, muito fácil de implementar - deslocar uma equipe por dia e anotar idas a juri em assentamentos funcionais não requer nenhum gasto) evita a mãe chorando no final do vídeo "Mãe de Traficante".&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Um boeing lotado de mães, ou 150 mães, todo dia choram o assassinato de seus filhos no Brasil (mais freqüentemente nos finais de semana).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Isto nada tem relação com o tráfico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apenas as mortes sairiam muito caras para qualquer assassino, pois estes passariam a ir a júri.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isto evitaria assassinatos (investigar reduz homicídios: no México cada região tinha uma taxa de solução de homicídios. As regiões com mais solução de homicídios sofriam menos homicídios).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até o "olhar de maldade", repetido na música do Mc Daleste, perderia força.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A maldade mais profunda reside na morte.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ver os outros morrerem, ver o cropo já morto ou ver a morte acontecer, ou até mesmo ser a causa da morte - matar. Isto traz maldade para o olhar. No início, o susto e medo, depois, a raiva, depois, o costume, depois, a frieza com o corpo morto. Nós deixamos tudo isto se repetir em nossos bairros e cidades. Apenas 8% dos assassinatos são investigados. Não investigamos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Medo, raiva, costume, frieza, tem sido nossa contribuição para as regiões vulneráveis.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Somente os sacos do IML, de maneira garantida, atenderão os 58 mil corpos assassinados no Brasil.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O serviço de limpeza do local é garantido pelo estado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estamos em um nível em que o Estado garante a limpeza do local - a remoção do corpo que apodreceria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não ocorre busca de autor em 92 de cada 100 assassinatos. Só limpeza, higiene, saco preto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isto nos coloca em sincronia evolutiva com épocas como a idade média ou com épocas ancestrais, desde que ficamos em pé, há 2 milhões de anos atrás?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já na idade média, e já desde épocas ancestrais, não deixamos mortos largados nas regiões em que habitamos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Portanto, este serviço de higiene e limpeza que prestamos aos nossos assassinados nos alça apenas a um nível "animal", tendo em vista que é primitivo, primata, animal, retirar carcaças mortas, antes que apodreçam, das terras em que estamos vivendo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É o que fazemos. Limpeza e higiene especializadas, ancestral, com nossos assassinados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mantemos abandonada a busca por autor em 92 de cada 100 assassinatos, assuste-se, quem ainda não lê este site, que jamais pára de divulgar estes números do crime.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso conseguíssemos investigar, e conseqüentemente reduzir, 80% dos homcídios que ocorrem, 1 por dia ou por semana, em cada bairro ou cidade, em forças-tarefa (cafezinhos, reuniões, disponibilidade para mudanças) entre prefeituras, justiça, guardas, polícias, institutos, o que seria do tráfico sem o recorde de homicídios?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sem a irmandade com a morte, o tráfico é não muito mais do que faculdade/curso técnico de administração de empresas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contabilidade, vendas, vender mais barato, dominar o mercado.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Sem mortes restam análises contábeis, geográficas, de mercado na disputa por poder do tráfico.
Resta tanta "maldade" quanto um corretor de bolsa em busca de lucro em suas transações financeiras. "Vou ganhar mercado ali", praticar "dumping" aqui.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Existe tráfico quando for muito cara a morte?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Existe, tanto quanto existe qualquer mercado. Fica a "maldade econômica", sai a "maldade da morte".&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enfraquece - desaparece? - o "olhar de maldade" do traficante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sem morte, a habilidade comercial do traficante pode até ser considerada habilidade para as empresas legítimas. Contratar gerentes do tráfico para administrar mercados legítimos, saindo da ilegalidade, pode trazer uma grata surpresa para empresas legítimas, que passariam a aproveitar a facilidade gerencial precoce aprendida no comércio das ruas - porém em finalidades legítimas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sem morte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com a morte cara.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porém, lamento, há décadas assassinar é barato no Brasil.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Assassinar só recebe o ancestral serviço de higiene e limpeza (remoção no saco preto) em 92 de cada 100 casos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A morte é o veneno que penetra no olhar (que passa a conter a maldade).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A morte é o problema a ser evitado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muito obrigado pelo interesse em ler um artigo inteiro para aumentar a segurança no Brasil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vladimir Bergier Dietrichkeit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Observação: investigar reduz homicídios. Os cientistas ou estudantes podem se convencerem observando as diferentes regiões do México. Lá, onde havia mais investigação de homicídios, havia menos homicídios. Claro! &lt;a href="http://www.mexicoevalua.org/wp-content/uploads/2013/02/MEX-EVA_INDX_SJPE-LOW.pdf" target="_blank"&gt;Investigar reduz homicídios. Veja no México&lt;/a&gt;. É de graça testar no Brasil. Basta investigarmos todos os nossos homicídios. Podemos começar &lt;a href="http://mapadaseguranca.com/blog/2015/08/22/homicidios-100-porcento-investigados.html"&gt;agora mesmo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Homicídio-Zero sem gastar 1 centavo. Você imaginaria no Brasil?</title>
    <link rel="alternate" href="http://www.mapadaseguranca.com/blog/2015/08/22/homicidios-100-porcento-investigados.html"/>
    <id>afdb7bed35913243cb5b7cf51b54e7c50120e171f344256ef2cc73f8b60c9c3f</id>
    <published>2015-08-21T21:00:00-03:00</published>
    <updated>2016-05-10T17:50:29-03:00</updated>
    <author>
      <name>Vladimir Bergier Dietrichkeit</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;h2 id="homicdios-100-investigados-pela-guarda-municipal-priorizados-por-ministrio-pblico-e-justia"&gt;Homicídios 100% investigados pela Guarda Municipal priorizados por Ministério Público e Justiça.&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Não é preciso gastar 1 centavo para modificar a segurança brasileira.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Também não é preciso polemizar em torno de idades penais ou de tamanhos de presídios, nem ao mesmo se posicionar entre esquerda ou direita (enquanto a insegurança permanece em meio aos diálogos).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou direto ao ponto e explico os variados detalhes após o ponto inicial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre os vários milhões de roubos e furtos que ocorrem todos os anos, ocorrem "apenas" 50 mil assassinatos por ano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em relação ao número de roubos, são poucos assassinatos (sabemos que somos o país que mais mata no mundo).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso, temos mais de 400 mil presos no Brasil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se imediatamente conseguíssemos comprovar e prender todos os culpados por todos os assassinatos do ano, ainda sobrariam 350 mil vagas para "outros crimes". Ou seja, já não há que se falar em gasto com presídios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A solução gratuita é - perdoe a simplicidade e a gratuidade - simples e gratuita:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Colocar as guardas municipais - ou algumas, ou uma guarda municipal em um local piloto - para estar presente e coletar testemunhos e imagens em todos os homicídios da cidade. 100% dos homicídios.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Sigam comigo o raciocícinio. Tem mais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um parênteses para a tradição: algumas tradicionais chefias de um tipo de aristocracia brasileira entre funcionários públicos, terão de perdoar que a solução não compreenderá pedir mais verbas anuais nem mais viaturas para seus respectivos órgãos e gabinetes, como lá e cá vinham fazendo, inchando algumas instituições, há décadas. Podemos concluir que não funciona gastar dinheiro, simplesmente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como existem apenas 50 mil assassinatos para cada 5 milhões de roubos/furtos no Brasil, ou 5 mil assassinatos para cada 500 mil roubos, nas grandes capitais, ou então 1 assassinato para cada 100 roubos, em geral, isto significa que não será necessário comprar nenhuma viatura nem aumentar nenhum efetivo para a Guarda Municipal. Bastará apenas deslocar 1 em cada 100 ocorrências tradicionais para atender o homicídio que ocorrerá no dia na cidade.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Em geral, nas cidades brasileiras, há homicídio todos os dias. Nas periferias (regiões vulneráveis), cem vezes mais do que nos bairros melhores. Por isso não nos importamos há tanto tempo com o recorde de assassinatos no Brasil. Mas isto é outro assunto, que convenho chamar de desigualdade criminal.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ou seja, com o mesmo efetivo de sempre, uma viatura da Guarda Municipal se deslocará para onde há um corpo já morto, na grande maioria das vezes em uma rua estreita e simples, em uma região vulnerável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ali, na rua de chão batido, começa a revolução na segurança brasileira:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O guarda municipal vai ouvir e anotar os testemunhos na hora, no mesmo dia do fato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vai descobrir o autor imediatamente em 80% dos casos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os próprios vizinhos sabem em 80% dos casos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com crescente habilidade, o guarda municipal deixará um cartão com seu contato. Grande arma da polícia, este contato indireto deixado para várias testemunhas, incialmente assustadas com sua própria segurança, ajuda a eliminar o medo dos vizinhos de contribuir para denunciar o autor. Algumas destas várias testemunhas assustadas poderão informar o assassino por telefone, fora da vista, direto para o guarda municipal, sem serem vistas em público.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Não bastasse o contato imediato com as várias testemunhas e vizinhos, o guarda municipal também possui acesso direto ao ente político mais forte e mais próximo da população atualmente: a própria prefeitura.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Se houver alguma câmera filmando a região, além de pedir aos estabelecimentos privados, a prefeitura poderá fornecer à guarda municipal o arsenal de filmagens das várias câmeras públicas que somente prefeituras conseguem ter em tão grande número e localidades.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Quem imaginava que coletar testemunhos e filmagens (investigar) no mesmo dia e hora do fato criminoso era um tabu na segurança brasileira?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Os universitários sabem que ocorreu o revolucionário "ciclo completo" nesta simples solução utilizando as cada vez mais atuantes guardas municipais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nós, leitores, indignados com a segurança, não precisamos de termos universitários. Podemos apenas memorizar o seguinte: a polícia militar não pode fazer o que o guarda municipal acaba de fazer sem gastar um centavo com verba. Da mesma maneira a polícia civil não pode fazer o que o guarda municipal acaba de fazer sem gastar um centavo com verba.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Somente o guarda municipal poderá fazer todo o ciclo de chegar no dia e hora do fato do assassinato comunicado, e imediatamente coletar testemunhos e cópias das filmagens, ao mesmo tempo pronto para ação uniformizado nas ruas e ao mesmo tempo investigando.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Em consonância com e delicadamente mantendo toda a tradição, o guarda municipal poderá aguardar a tradicional chegada da policia militar, para que esta, ou a própria guarda municipal, preserve a área do assassinato para que a tradicional perícia forense chegue e faça seu trabalho como sempre fez.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A guarda municipal não precisará de nada além de testemunhos e cópias de eventuais filmagens para concluir em seu relatório, em 80% dos casos, de maneira imediata, quem foi o autor do crime, enviando o relatório diretamente e imediatamente para promotoria e justiça.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Não cabe a este artigo detalhar os 20% restantes de casos mais difíceis de investigar - para um país que até hoje não investiga nem 8% dos assassinatos, solucionar 80% dos casos será uma revolução por si só.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Mas para ir atrás até mesmo dos 20% de casos mais difíceis poderão ser ministradas palestras na própria guarda municipal. Por exemplo, outros 10% dos casos (totalizando 90% de solução) se resolvem nos 2 ou 3 dias seguintes, com alguma perguntas e informações mais para adicionar no relatório, ainda ágil e diretamente enviado para promotorias e justiça.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalmente, chegamos - ainda sem gastar nenhuma verba adicional - na atuação da promotoria e justiça.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um caso de assassinato enviado à justiça leva (em média) anos para resultar em uma decisão judicial final.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Utilizando-se do mesmo benefício de saber que os assassinatos representam apenas 1 caso entre 100 outros casos criminais, como roubos e furtos, promotoria e justiça poderão estabelecer "fila zero", ou prioridade máxima, apenas para os casos de assassinato, sem comprometer em nada suas atuais filas e serviços, nem precisar de mais verba para seus gabinetes.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A raridade do assassinato em relação a todos os outros casos criminais permite que priorizar o assassinato afete menos de 1% da rotina habitual de todos os órgãos, gabinetes, efetivos e verbas envolvidos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Em um tempo de "Programa Nacional de Redução de Homicídios", este artigo contendo esta solução simples e grátis - novamente, perdoe-me a simplicidade e gratuidade -, somente pelo custo zero, já deveria ser tentada mas, mais do que isso, ela efetivamente revoluciona para melhor a segurança brasileira.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este artigo foi escrito por Vladimir Bergier Detrichkeit em apenas um dia, para ser mostrado em uma reunião neste mesmo dia: 22 de agosto de 2015. Por isto, aguarde mais artigos, usualmente com idéias primeiramente gratuitas e simples, sempre que possível, para atender ao chamado de &lt;u&gt;toda a população&lt;/u&gt; por segurança no Brasil. Quem entende sabe que o problema não é de dinheiro. Entre no grupo daqueles que entendem ao compreender e apoiar esta solução que, também, não exige gastos, sendo mais inteligente do que cara - na verdade, é gratuita! - para os cofres públicos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fiquei devendo um link para mostrar o tempo que leva para investigar assassinatos no Brasil, no método tradicional, sem as guardas municipais. Lá vai:
&lt;a href="http://pt.slideshare.net/justicagovbr/pesquisa-srj-tempoprocessso"&gt;O tempo do processo de homicídio doloso em cinco capitais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muito obrigado pelo interesse em ler um artigo inteiro para aumentar a segurança no Brasil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vladimir Bergier Dietrichkeit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Observação: a relação direta entre impunidade e taxa de homicídios é conhecida no meio científico de estudo da segurança pública (quanto maior a impunidade, quanto menor a capacidade de condenar os assassinos, maior a taxa de homicídios). Quem quiser observar esta relação com seus próprios olhos pode apreciar este estudo: &lt;a href="http://www.mexicoevalua.org/wp-content/uploads/2013/02/MEX-EVA_INDX_SJPE-LOW.pdf"&gt;Diferentes impunidades e homicídios em 25 regiões no México&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
</feed>
