<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Blog da Segurança</title>
  <subtitle>Soluções para o aparentemente insolucionável</subtitle>
  <id>http://blog.mapadaseguranca.com/blog</id>
  <link href="http://blog.mapadaseguranca.com/blog"/>
  <link href="http://blog.mapadaseguranca.com/feed.xml" rel="self"/>
  <updated>2016-03-12T21:00:00-03:00</updated>
  <author>
    <name>Vladimir Bergier Dietrichkeit</name>
  </author>
  <entry>
    <title>Polícia cidadã e direitos humanos. Uma prática?</title>
    <link rel="alternate" href="http://blog.mapadaseguranca.com/blog/2016/03/13/policia-cidada-e-os-direitos-humanos.html"/>
    <id>http://blog.mapadaseguranca.com/blog/2016/03/13/policia-cidada-e-os-direitos-humanos.html</id>
    <published>2016-03-12T21:00:00-03:00</published>
    <updated>2016-04-12T10:50:21-03:00</updated>
    <author>
      <name>Article Author</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;h1 id="polcia-cidad-e-direitos-humanos-uma-prtica"&gt;Polícia cidadã e direitos humanos. Uma prática?&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id="ser-mesmo-longo-o-caminho-de-polcias-atuais-brasileiras-para-polcias-cada-vez-mais-cidads"&gt;Será mesmo longo o caminho de polícias atuais brasileiras para polícias cada vez mais cidadãs?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Será que este caminho não é ensinável?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma coisa é deixar viver, em uma atuação policial, enquanto se manda “abrir as pernas e colocar as mãos na parede”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estar-se-ia respeitando o direito humano à vida, pode pensar o policial.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A dignidade humana, cerne da proteção ao popularmente chamado “direitos humanos”, não se restringe ao direito de viver.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ilustremos. É possível, por exemplo, causar tantos males a uma menina indefesa em uma comunidade violenta, por tanto tempo, que para esta abusada, maltratada, sem-pai-nem-mãe-pertos menina, estar viva já signifique muito pouco, muito menos do que uma menina que tenha recebido muito carinho, sincero, com família e amigos bastante presentes, que consigam proteger com facilidade a dignidade da menina, por exemplo em uma comunidade como o bairro Leblon no Rio de Janeiro. (Note que, inversamente, o abuso e maus-tratos poderia ocorrer no Leblon, um bairro rico, e a injeção necessária de carinho poderia ocorrer em uma comunidade pobre, pois estamos, na verdade, a falar de carinho, não de dinheiro).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ambas as meninas - a dignamente tratada, a indignamente tratada - estariam “vivas”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não foi isso que a Conferência Mundial sobre Direitos Humanos tinha em mente ao defender a dignidade humana. Não basta apenas estar vivo, concluiram os conferencistas, em nome da população mundial, em junho de 1993.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Desafortunadamente, alguns policiais ainda estão na fase de confundir dignidade com direito à vida (tão-somente).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Como a polícia é seus policiais, podemos dizer que desafortunadamente polícias ainda estão na fase de confundir dignidade com direito à vida (tão-somente). Porque seus policiais assim o fazem - não adiantando que o “chefe-do-estado-maior” divirja, ou que um papel em Viena ou página da Wikipédia diga outra coisa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda assim, há o que se celebrar. Ainda é melhor um policial que procura respeitar o direito à vida do que aquele policial que mata mesmo sem os requisitos da legítima defesa ou demais excludentes da ilicitude, ainda que estas justificativas sejam alegadas, invariavelmente, no momento do relatório.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dignidade, porém, é mais que vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como ensinar?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Seria como se todo policial devesse tratar a todos, sempre que possível e sem abrir mão da segurança, como trataria a "sua própria mãe" (supondo uma relação amigável, de respeito e proteção com a mãe).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Será que vemos isso na atuação policial?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Caso isto ainda não seja habitual, temos bastante território para melhorar, e muito, a atuação policial, no sentido de ter policiais e, portanto, Polícias, Democráticas e Cidadãs.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Note que as pessoas são apaixonadas por serem bem-tratadas. Ilustremos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gerentes de banco confidenciam que pessoas idosas vão ao banco, quase todo dia, possivelmente sem tanta necessidade real (os boletos não são mensais?), provavelmente para receber atenção. Que tipo de atenção? Aquele bom atendimento que os gerentes são treinados para, e muitos deles efetivamente gostam de, propiciar às pessoas que ali frequentam, inclusive as pessoas de maior idade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos ser um pouco mais “técnicos”. “O sucesso nas vendas depende de bom atendimento” é documento fornecido pelo próprio &lt;a href="http://www.sebrae.com.br/sites/PortalSebrae/artigos/O-sucesso-nas-vendas-depende-de-bom-atendimento" target="_blank"&gt;SEBRAE&lt;/a&gt;, com objetivo de mostrar como os clientes gostam de ser atendidos. “Os atendentes devem esboçar um sorriso, demonstrar cortesia e se colocar à disposição (…)”; “o atendente deve ouvir as necessidades e as opiniões dos clientes”. Sorrir, ser cortês (gentil!), colocar-se à disposição. Ouvir. As pessoas adoram ser ouvidas (falar todos querem; poucos escutam).&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O desejo e atração humana por receber sorrisos, cortesia (gentilezas), saber que pode contar com o outro - que se coloca à disposição, receber atenção (ser escutado) não é diferente com as demais idades.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Crianças adoram atenção. Até mesmo os adolescentes, que precisam viver em um mundo de aparência mais "autista" - quando ignoram os mais velhos e buscam aprender e envolver-se entre eles mesmos -, até mesmo os adolescentes, com um pouco mais de habilidade, aprendem a aceitar receber conselhos, e atenção, de um adulto que foi várias vezes, obstinadamente, gentil com o adolescente ou o grupo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como poderíamos descrever (policiais, ou seus chefes, adoram manuais!) os gestos e falas que se deve utilizar para ser gentil e aceito em grupos e comunidades?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta tarefa é tao difícil quanto descrever detalhadamente como atender uma gentil idosa no banco. 
O manual do SEBRAE é um bom “ponto de partida”. Mas não é tão necessário. Até porque gentileza precisa vir mais de perto do coração do que de linhas de texto decoradas, possivelmente por medo de demissão ou necessidade de promoção. O tremer do olho, o timbre da voz, denotam quando se está falando mais sinceramente, ou então menos sinceramente, sentindo aquilo que se está falando. Melhor desistir de tentar controlar e, genuinamente, acreditar nas gentilezas que diz. Certamente é verdade que gentilezas causarão bem-estar enorme em que recebe as gentilezas, isto não serve de estímulo a acreditar nas gentilezas que se pratica?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Com raríssimas exceções (doenças psíquicas?) nós sabemos como ser gentis, quando precisamos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Bastaria treinar e exercer esta capacidade, que temos, em pelo menos dois cenários adicionais, totalizando três cenários, para realmente modificarmos toda uma maneira de interagir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Note que os dois primeiros cenários valem para toda a vida, para todos os nossos relacionamentos, enquanto somente o terceiro cenário é especificamente adaptado para o âmbito da atuação policial:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="gentileza-natural"&gt;1. Gentileza natural&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ser gentil quando precisamos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com nossas mães, em situações formais, regras de etiqueta.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="injeo-de-gentileza"&gt;2. Injeção de gentileza&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ser gentil quando não precisamos, e até mesmo quando não estão sendo gentis conosco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No decorrer de buscas e apreensões, com pessoas mal-educadas ou bravas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este cenário é o mais difícil. Requer obstinação e auto-confiança ao (ser o primeiro a) injetar gentileza.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="gerenciamento-do-perigo"&gt;3. Gerenciamento do perigo&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Quando é preciso gerenciar o perigo ao mesmo tempo que se tenta ser educado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em entradas forçadas; no início, até a estabilização, em abordagens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Requer técnicas de segurança.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="como-praticar-este-cenrios"&gt;Como praticar este cenários?&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id="a-prtica-da-gentileza-natural"&gt;1. A prática da gentileza natural&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O primeiro cenário é natural, já ocorre para a maioria dos policiais. Ser gentil com quem é gentil.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="a-prtica-da-injeo-de-gentileza"&gt;2. A prática da injeção de gentileza&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O segundo cenário requer grande esforço psicológico. Ou seja, requer o maior esforço humano, via de regra: adaptar ou treinar comportamento. Mas é treinável. Ser gentil com quem não é gentil. Observo em minhas atuações em particular, que sendo repetidamente, insistentemente, gentil mesmo com quem usualmente não é gentil, em algum momento - raramente no mesmo dia - esta pessoa “baixa sua guarda” e aceita as gentilezas, passando a tratar bem reciprocamente, retribuindo as gentilezas. Se, por exemplo, sou um policial que atuo em determinado território ou comunidade, de maneira fixa, cada conquista como esta será uma conquista valorosa, pois afetará o meu dia-a-dia, sempre, podendo inclusive abrir portas de relacionamento com mais pessoas. A obstinação pode fazer efeito mesmo que demore dias, às vezes semanas, para determinadas pessoas - tradicionalmente, conhecidamente pouco afetas a gentilezas -, “baixarem a guarda” e passarem a aceitar o convívio gentil. Neste cenário em particular, vale uma máxima: aquelas pessoas que mais são mal faladas, mais precisam receber gentileza. Pois esta pessoa em particular, via de regra, é “carente” de gentilezas, mal-tratada por toda a comunidade, que a considera arredia. É também essa pessoa que não acredita em gentilezas, nos primeiros momentos - “por que esta pessoa, ou este policial, estaria sendo gentil COMIGO? Ele deve estar querendo algo em troca…”. Por isso que a obstinação em injetar gentileza pode ser profícua, realmente vencendo barreiras, após muita insistência, deixando o tempo aproximar a pessoa e a confiança se estabelecer, genuinamente. Uma frase que ajuda a entender o valor deste esforço é “ser gentil com outro gentil é muito fácil!”. Não requer habilidade específica. É neste ponto que policiais e, na verdade, todos, poderiam ser treinados para vencer este obstáculo e passarem a injetar, mesmo onde não existe, gentileza.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="a-gentileza-no-gerenciamento-do-perigo"&gt;3. A gentileza no gerenciamento do perigo&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O terceiro cenário requer apenas esforço técnico, que considero mais simples de aprender, ainda que seja sempre um cenário mais letal, em relação ao segundo cenário, que requer esforço psicológico. Um grande segredo do terceiro cenário está em agir com a firmeza e segurança necessárias, bastando, após a situação estar estabilizada, justificar, desculpar-se, explicando que não haveria outro modo de proteger a vida do policial, e de todos, a não ser entrando rapidamente e com firmeza de movimentos, na casa, no veículo, na abordagem. Por incrível que possa parecer, venho reparando que o pedido de desculpas com a sincera explicação de sua necessidade é facilmente absorvido pelos integrantes da casa, do veiculo, do grupo sendo abordado. Ou seja, não é necessário entrar com menos força ou menos agilidade nas abordagens. O segredo pode estar nas gentilezas e sincero oferecimento de explicações após o cenário estar estabilizado - habilmente mantendo a segurança durante todo o tempo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="dignidade"&gt;Dignidade?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É assim, na prática da interação entre policiais e população, que representam a interação entre a Polícia e a população, que vejo a dignidade (não somente a vida!) da pessoa sendo respeitada a ponto de transformar, cada vez mais, as polícias em polícias mais cidadãs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vladimir Bergier Dietrichkeit.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Microgestor da segurança.</title>
    <link rel="alternate" href="http://blog.mapadaseguranca.com/blog/2016/02/28/microgestor-da-seguranca.html"/>
    <id>http://blog.mapadaseguranca.com/blog/2016/02/28/microgestor-da-seguranca.html</id>
    <published>2016-02-27T21:00:00-03:00</published>
    <updated>2016-04-12T10:50:24-03:00</updated>
    <author>
      <name>Article Author</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;h1 id="microgestor-da-segurana"&gt;Microgestor da segurança.&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id="o-que-parece-melhor-para-a-segurana-de-200-milhes-de-brasileiros"&gt;O que parece melhor para a segurança de 200 milhões de brasileiros?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;"Ser sócio na segurança com os 200 milhões de brasileiros".&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ou&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;"Combater os 200 milhões de brasileiros com 1 milhão de policiais em posição de inimigo".&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Quanto mais próximo for o relacionamento entre o policial e as pessoas na sua ronda, quanto mais pessoas ele conhecer e quanto mais essas pessoas confiarem nele, maiores são suas chances de reduzir o crime."&lt;/em&gt; Charlie Silberman, Criminal Violence, Criminal Justice, 1978.; e&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;"A premissa central do policiamento comunitário é que o público deve exercer um papel mais ativo e coordenado na obtenção da segurança. O público deve ser visto como 'co-produtor' da segurança e da ordem juntamente com a polícia"&lt;/em&gt;. Policiamento Comunitário, Bailey e outro autor, EDUSP.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Produzir segurança com 200 milhões de sócios é mais atraente, ao menos aparentemente, do que produzir segurança com apenas 1 milhão de policiais. E, ainda por cima, tendo 200 milhões de cidadãos em posição de inimigo, ao invés de em posição de co-produtores da segurança.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso a configuração de população como co-produtora da segurança (200 milhões de sócios da polícia!) tenha lógica, pelo menos aparentemente, então em algum momento será melhor cada policial receber treinamento para estar &lt;em&gt;ao lado da&lt;/em&gt;, e &lt;em&gt;não de frente para&lt;/em&gt;, a população.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sei que "de vez em quando não dá para ficar ao lado".&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estou falando da tentativa primeira, qual seria, ficar ao lado, conversar, ser uma coisa bonita, observem as palavras:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;"um microgestor da segurança em seu território".&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Conversar, selecionar os mais influentes do território, trazê-los para produzir segurança junto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sei. Isto não é para soldado estrito cumpridor de ordens do alto. Não é guerra, mais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E agora?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não sei.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soldados passariam a ser&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;microgestores.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Olha a diferença.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Iriam ver na hora, como se posicionar ao lado da população. Alguns iam ter mais facilidade. Darão palestras para os demais. Muitos poderiam pegar o jeito da "microgestão" do território.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chefes que já, como heroína, não conseguem mais ficar sem gente para mandar, leia-se soldados, acho que vão ter que substituir estes desejos por outras maneiras de se satisfazerem.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Porque microgestor é parente de gestor. Não de soldado.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A valorização salarial, caso a tarefa se cumpra, certamente aparecerá.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na verdade, não queria dizer assim, tão direto, mas as tarefas simples, de obedecer sem pensar, estão sumindo do planeta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A internet nos responde tudo que não precisa de raciocínio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mapas, formulários de ocorrências simples, até o telemarketing, mudando as gerações, vão sendo substituídos por formulários de internet e manuais online. Podemos ouvir isso! Já não somos atendido por pessoas, ficamos minutos com robôs nos tele-atendimentos, pois eles conseguem nos direcionar para as tarefas mais simples, como efetuar uma recarga, saber quanto devemos, receber cópia da fatura por email.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quem vai sobreviver?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Microgestores. Consultores. Quem resolver problemas que não estão em formulários simples e na internet.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Soldados, deixem de ser soldados, antes que não exista mais funções para soldados fora da área militar, como nos diversos desafios de segurança pública.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já está acontecendo! &lt;a href="http://www.policiacivil.ap.gov.br/index.php?option=com_ckforms&amp;amp;view=ckforms&amp;amp;id=4&amp;amp;Itemid=100" target="_blank"&gt;Automação de tarefas de segurança simples no Amapá&lt;/a&gt; - &lt;a href="https://www.delegaciaonline.rs.gov.br/dolpublico/index.jsp" target="_blank"&gt;no Rio Grande do Sul&lt;/a&gt; - &lt;a href="https://delegaciavirtual.sids.mg.gov.br/" target="_blank"&gt;na terra do pão de queijo&lt;/a&gt; - &lt;a href="http://boletimdeocorrencia.net/boletim-de-ocorrencia-df-online-registrar/" target="_blank"&gt;até no Distrito Federal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Vamos ficar esperando? Bom debate, criticando e corrigindo meus, nossos, erros, a todos nós.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Vladimir Bergier Dietrichkeit.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>O cidadão não é seu inimigo.</title>
    <link rel="alternate" href="http://blog.mapadaseguranca.com/blog/2016/02/28/o-cidadao-nao-e-seu-inimigo.html"/>
    <id>http://blog.mapadaseguranca.com/blog/2016/02/28/o-cidadao-nao-e-seu-inimigo.html</id>
    <published>2016-02-27T21:00:00-03:00</published>
    <updated>2016-04-12T10:50:23-03:00</updated>
    <author>
      <name>Article Author</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;h1 id="o-cidado-no--seu-inimigo"&gt;O cidadão não é seu inimigo.&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id="interessante-raciocnio-achei-simples-e-forte-como-negar"&gt;Interessante raciocínio, achei simples e forte, como negar?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;"O cidadão não é seu [do policial] inimigo".&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isto realmente tiraria de contexto a organização militar hoje praticada.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Será que poderíamos argumentar que o "bandido", este sim, é inimigo, e que portanto justificaria a atual organização militar das polícias militares?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Esta é a questão que poderia ser feita, e seria mais difícil de ser respondida do ponto de vista puramente "filosófico": o "bandido" é inimigo?; quem define inimigo?; o engravatado que simula queda nas ações desfalcando outras dez mil pessoas na bolsa de valores é inimigo?; o ladrão mal vestido com uma sandália é inimigo?; com tantos crimes possíveis, quem garante que eu não serei o inimigo algum dia; ultrapassando a velocidade limite nas ruas, somente freando no radar; em uma briga; assistindo a eventuais filmes piratas; tem "inimigo" e "INIMIGO"; quem define?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas não precisamos entrar em filosofia nenhuma para resolver problemas, ou questões práticas, como esta.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A estatística nos responde que a imensa maioria dos "crimes" atendidos pelas polícias militares não são crimes mas, sim, ocorrências de "desinteligência", como brigas conjugais, excesso de bebedeira, brigas entre vizinhos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Então poderíamos tranquilamente pular a discussão filosófica "profunda" e perceber que o atual imenso atendimento das polícias militares é para o cidadão, não inimigo nem bandido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando então a frase, que ouvi de um iluminado cidadão, ganha muita força e efeito:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;"O cidadão não é seu [do policial] inimigo".&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Realmente.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A ampla maioria dos atendimentos é para o cidadão, desarmado, apenas armado de palavras bravas, eventuais maus humores, bebedeiras, senso de injustiça com vizinhos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Com toda a energia do mundo seguirão existindo todos os grupos militares. Sim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Militares até o fundo da alma, ou seja, aquartelados e treinados constantemente, como já existem o Comando de Operações Táticas na Polícia Federal; os diversos Grupos de Operações Especiais nas Polícias Estaduais, aquelas viaturas especiais, com as siglas GOE, COT.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com policiais que possuem "escritórios" com rapel, periódicos treinamentos de tiro ao alvo de fuzil e demais armas, treinamentos com granadas de luz e som.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Procurando e recebendo tecnologias como fuzis que permitem cobrir curvas e ângulos com segurança, usando câmeras ao invés de lentes, treinamento de atiradores de longa (longa mesmo!) distancia, habitualidade de treinamento em helicóptero, entrada em grupos com bom número de opções de formação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o senso de time, desde o treinamento em condições severas, criando e fortalecendo o senso de equipe, até o próprio entrosamento, como em um (bom!) time de futebol.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porque 1% das ocorrências, uma em cada cem, estas sim, são contra bandidos, não apenas brigas domésticas nem discussões entre vizinhos. Nem prevenção de crimes, nem a amigável co-participação da população, preventiva da segurança, no bairro em que atuam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Às vezes não é fácil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Às vezes aparecem INIMIGOS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os grupos de estrutura militar já existem, no Brasil e no mundo todo, para lidar com poderosos INIMIGOS da sociedade, bem armados e perigosos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então uma frase - a frase de um ilmunidado cidadão, que tive o privilégio de anotar - é bastante suficiente, quem diria, para demonstrar a não necessidade da vinculação de uma polícia inteira, como a polícia militar, às forças armadas e, sendo das forças armadas de guerra, ficando próxima da sua estrutura de combater o inimigo.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;"O cidadão não é seu [do policial] inimigo".&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Para os inimigos, aqueles 1% bravos e bem armados inimigos, toda polícia, não militar, já está, neste momento, com o seu COT, GOEs, Grupo Especial, também bem armado, treinado e pronto para - então sim! - a Guerra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apenas para aqueles 1%, não para os 99% de cidadãos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vladimir Bergier Dietrichkeit.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Rio de sangue.</title>
    <link rel="alternate" href="http://blog.mapadaseguranca.com/blog/2016/02/28/rio-de-sangue.html"/>
    <id>http://blog.mapadaseguranca.com/blog/2016/02/28/rio-de-sangue.html</id>
    <published>2016-02-27T21:00:00-03:00</published>
    <updated>2016-04-12T10:50:22-03:00</updated>
    <author>
      <name>Article Author</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;h1 id="rio-de-sangue"&gt;Rio de sangue.&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id="contra-ou-a-favor-da-desmilitarizao-vivemos-a-seguinte-poesia-do-ciclo-perverso"&gt;Contra ou a favor da desmilitarização, vivemos a seguinte poesia do ciclo perverso:&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O afastamento da comunidade incita a violência. &lt;br /&gt; A violência incita o militarismo/combate. &lt;br /&gt; O militarismo/combate se afasta da comunidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O afastamento da comunidade incita a violência. &lt;br /&gt; A violência incita o militarismo/combate. &lt;br /&gt; O militarismo/combate se afasta da comunidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O afastamento da comunidade incita a violência. &lt;br /&gt; A violência incita o militarismo/combate. &lt;br /&gt; O militarismo/combate se afasta da comunidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O afastamento da comunidade incita a violência. &lt;br /&gt; A violência incita o militarismo/combate. &lt;br /&gt; O militarismo/combate se afasta da comunidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como nos posicionarmos, Deus?:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;"O afastamento da comunidade incita a violência."&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Desmilitarização! Comunidade!&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;"A violência incita o militarismo/combate."&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Militarização! Combate!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Militar ou Desmilitar, &lt;br /&gt; a música segue, a poesia segue, o rio segue&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;com Sangue.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Vladimir Bergier Dietrichkeit.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>O teste A/B da segurança.</title>
    <link rel="alternate" href="http://blog.mapadaseguranca.com/blog/2016/02/28/teste-a-b.html"/>
    <id>http://blog.mapadaseguranca.com/blog/2016/02/28/teste-a-b.html</id>
    <published>2016-02-27T21:00:00-03:00</published>
    <updated>2016-04-12T10:50:22-03:00</updated>
    <author>
      <name>Article Author</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;h1 id="o-teste-ab-da-segurana"&gt;O teste A/B da segurança.&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id="existe-uma-ferramenta-que-tem-sido-um-grande-sucesso-atualmente-na-elaborao-de-aplicativos-e-jogos--o-chamado-a-hrefhttpsptwikipediaorgwikitesteab-targetblankteste-aba-explicao-em-a-hrefhttpsenwikipediaorgwikiabtesting-targetblankinglsa"&gt;Existe uma ferramenta que tem sido um grande sucesso, atualmente, na elaboração de aplicativos e jogos. É o chamado &lt;a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Teste_A/B" target="_blank"&gt;Teste A/B&lt;/a&gt;. (Explicação em &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/A/B_testing" target="_blank"&gt;inglês&lt;/a&gt;).&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Em rápido resumo, o “Teste A/B” permite que um fabricante crie e coloque no mercado dois ou mais tipos de solução, ao mesmo tempo - por exemplo, duas ou mais variações de um mesmo jogo: com uma música diferente, com um “vilão” diferente, com finais diferentes, etc.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ferramentas, como o próprio Google e a Apple fornecem, permitem que se possa colher os resultados alcançados para cada variação do jogo que foi lançada, simultaneamente - resultados alcançados pela variação “A”, resultados alcançados pela variação “B”, etc (por isso o nome “Teste A/B”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com isto o fabricante consegue saber, para cada variação, “A”, “B”, “C”, etc, do jogo lançado, os resultados obtidos por cada variação, como por exemplo: quantas pessoas instalaram o aplicativo, quanto tempo executaram o jogo em média, em que fase pararam, qual nota deram para o jogo, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após este “Teste A/B”, preliminar, finalmente, o fabricante poderá optar por lançar, definitivamente, apenas a solução que obteve o melhor desempenho junto ao público.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não é muito melhor lançar jogos para celular assim?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Será que realmente isto só se aplica a videogames e aplicativos de computador?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que segurança pública tem a ver com isto?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aparentemente, este seria um caso em que diríamos que este tipo de procedimento somente se aplicaria a jogos de vídeo-game ou aplicativos de computador e celular.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Mas, até certo ponto, a segurança pública brasileira pode não estar tão longe da possibilidade de aplicar algo bem similar ao “Teste A/B” usado para produzir aplicativos e jogos para celular.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ou seja, a segurança pública brasileira pode não estar tão longe da possibilidade de poder testar mais de uma solução, para depois, então, escolher aplicar as soluções que apresentarem melhor desempenho, descartando as soluções que apresentarem baixo desempenho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A descentralização federativa, quem diria - avaliem -, parece permitir, dentro de si, o “Teste A/B”, que tipicamente é utilizado em jogos para videogame.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A descentralização federativa é uma técnica de implementar segurança pública que permite que cada estado elabore sua variação de segurança pública, atendendo apenas aos requisitos básicos obrigatórios (carreira única, ciclo completo, curriculum nacional mínimo, etc).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Assim, de maneira bem similar à flexibilidade de testes que possui o “Teste A /B” para videogames, com a descentralização federativa, cada estado poderá implementar uma segurança pública com certas variações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por exemplo, uma segurança pública - sempre com carreira única, ciclo completo, curriculum nacional mínimo, etc - seria implementada com uma pequena variação “A” em São Paulo; com uma pequena variação “B” no Paraná. Com uma variação “C” em Santa Catarina. E assim sucessivamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por exemplo, com algumas polícias de bairro em São Paulo. Com uma polícia especializada em contrabando no Paraná. Com polícias para pequenos crimes e desinteligências, e outra para crimes maiores, em Santa Catarina. Pequenas variações sobre o mesmo tema: as variações “A”, “B”, “C”, em cada estado, sempre apresentariam o mesmo núcleo obrigatório, por exemplo, ciclo completo, carreira única, demais características que sejam obrigatórias a todos os estados.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Após um certo período de tempo, naturalmente, estados com problemas similares poderão começar a comparar suas soluções; suas variações, quais soluções obtiveram melhor resultado, em problemas similares.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;População e imprensa poderão começar a perceber, e cobrar, que as soluções de cada estado que melhor conseguiram reduzir determinados problemas de segurança, sejam implantadas em seus respectivos estados e, de maneira inversa, pedir para modificar, ou interromper, soluções que não tiveram bom desempenho, em comparação com soluções obtidas por outros estados em problemas similares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aliás, não é esta a maior força do Brasil, o maior país, com maior diversidade, da América Latina?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A descentralização faz uso da maior força do Brasil: seu tamanho.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Também vale o oposto: engessar o maior país da América Latina, com maior tamanho e maior diversidade da América Latina, com apenas uma maneira de implementar segurança, pode ser a maior fraqueza do Brasil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É muito mais simples criar um modelo de segurança único em países menores, como o Uruguai, por exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim como é praticamente impossível criar modelos separados, com "variações por estado", em países pequenos, novamente, como o Uruguai, por exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Nós podemos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O Brasil pode.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O Brasil tem tamanho e diversidade - o maior da América Latina - para efetuar 27 testes A/B, um em cada estado, como as mais modernas empresas efetuam em seus produtos e serviços, até que pelo menos uma experiência dê muito mais certo do que outras, e todos possamos seguir os melhores exemplos, e nos afastar dos piores exemplos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Essa é uma das maiores forças do Brasil. Seu tamanho e diversidade. Se souber ser utilizado. Com a descentralização federativa, em um perfeito casamento com o tamanho e potencial de variação do país.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta capacidade de variação passa a ser um verdadeiro “Teste A/B”, com os grandes benefícios que tornaram este tipo de teste um sucesso entre aplicativos para celular, porém podendo acontecer, de maneira similar, com a nossa fundamental segurança pública.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tendo em consideração que segurança pública é assunto complexo - como já procurei defender em outra postagem -, é muito útil podemos contar, dentro do próprio sistema escolhido, com a capacidade que a descentralização federativa possui de implementar até 27 soluções diferentes, uma para cada estado, ao invés de apenas uma aposta, uma única solução nacional, como é hoje, sem a descentralização federativa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poder implementar variadas soluções, por estado, permitirá, ao longo do tempo, que as soluções com melhores resultados se repliquem nos demais estados com problemas similares, e que as soluções com pior desempenho deixem de ser aplicadas nos estados com problemas similares.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Será que a descentralização federativa não é o grande “Teste A/B” da segurança pública, ou seja, a capacidade de aprimorarmos nossas políticas com muito mais agilidade, com mais testes e avaliação de resultados?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Se assim for, ela talvez seja a mais importante decisão a ser tomada, para nossa segurança pública brasileira, podendo aumentar em até 27 vezes nossa capacidade de aprender com nossos erros e acertos, ano após ano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vladimir Bergier Dietrichkeit.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Queremos combater o inimigo?</title>
    <link rel="alternate" href="http://blog.mapadaseguranca.com/blog/2016/02/26/combater-o-inimigo.html"/>
    <id>http://blog.mapadaseguranca.com/blog/2016/02/26/combater-o-inimigo.html</id>
    <published>2016-02-25T21:00:00-03:00</published>
    <updated>2016-04-12T11:14:35-03:00</updated>
    <author>
      <name>Article Author</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;h1 id="queremos-combater-o-inimigo"&gt;Queremos combater o inimigo?&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id="sobre-a-militarizao-ou-desmilitarizao-das-polcias"&gt;Sobre a militarização ou desmilitarização das polícias.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Observo em alguns comentários a saudação à nossa atual organização social e, dentro dela, a saudação ao nosso formato de segurança pública.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Todas opiniões possuem fundamentos e importâncias.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Observei opiniões que demonstram que "nossa organização social" quer agir na modalidade de guerra, de inimigo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na modalidade de combate a inimigo, mesmo que este inimigo esteja dentro da própria sociedade, uma polícia militar cabe, realmente, perfeitamente, muito melhor do que polícias civis, não militares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O "inimigo", que não participa de diretorias, congressos, debates jornalísticos, debates sobre segurança pública como o debate que está sendo feito pelo site Mudamos (link no final do texto), mal sabe que é tratado, inclusive nas opiniões sobre o futuro da segurança pública, como "inimigo".&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste sentido, não há grandes falhas na segurança pública atual, realmente, vejamos:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O pessoal que frequenta as áreas de graduação e pós-graduação, os debates jornalísticos, que molda a maior parte das opiniões lógicas e escritas, pode querer a polícia evitando roubos e furtos nas ruas mais importantes, mais ricas (ou menos pobres) das cidades brasileiras, mantendo o saco de lixo grosso do IML recolhendo os corpos assassinados nas periferias.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Aparentemente cumprimos, ou estamos muito próximos de cumprir, a rotina acima descrita. Vejamos se confere abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Principalmente quando ocorre a raridade de um assassinato nas ruas mais "bem"-frequentadas das cidades, a repulsa, a imprensa, surgem, e os policiais rapidamente tentam, e usualmente conseguem, capturar o assassino.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;92% dos 60 mil assassinatos recebem o serviço "especial" de limpeza, na verdade chamado de IML e com direito a congelador e perícia, quando a estrutura permite.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A não-investigação de 55 mil dos 60 mil assassinatos anuais, todavia, indica que o recolhimento do cadáver assassinado no Brasil se trata - se pudermos realmente tirar as papas da língua neste instante: - se trata mesmo de um serviço de limpeza, com saco de lixo preto mais grosso, com ziper.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Algo primata, porque até mesmo animais enterram seus semelhantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para evitar apodrecimento e mau-cheiro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nada sofisticado, nada diferente dos animais. Também nada que não fosse praticado há milhões de anos, antes mesmo de conseguirmos andar em pé, quando ainda tínhamos rabos longos e andávamos mais em árvores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sim, neste sentido, é que a segurança pública brasileira está, então, sob este ponto de vista, bem azeitada, até.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuidamos das ruas mais bem-frequentadas, e mal sabem os nossos "inimigos", que eles não fazem parte de nossas sugestões de melhorias na segurança pública.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E assim caminhamos, veja só com que origem: em 1800 - ontem, do ponto de vista antropológico - Dom João veio ao Brasil. Naquele instante, dez mil nobres recebiam o melhor das riquezas do país, com 1 milhão de escravos carregando esgoto em tonéis (não havia encanamentos), entre outras tarefas com mais trabalho do que remuneração, em uma taxa de trabalho/remuneração.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Hoje - voltando ao século 21 -, se a monarquia não mais existe, empurrados "desagradavelmente" por uma tal revolução iluminista, com bons exemplos nas revoluções francesa e americana; tentamos ao máximo nos livrar da "necessidade mundialmente imposta" de "respeitar direitos humanos" (antes o mundo todo vivia de tortura e confissão; nem presídios precisava, matava-se em público) e disfarçamos, ao máximo, nossa realidade de monarquia, com nossos apenas 10% nobres, travestida de uma "democracia", com "direitos humanos".&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Estes trajes de direitos humanos, tentando mal-vestir uma cultura da monarquia, que remonta à época de Dom João - por exemplo, polícia de combate ao inimigo, como em 1800; porém tentando ao máximo fazer crer que é democrática e que não sobe o morro mais para esculachar do que para proteger direitos humanos - como o maior direito humano, o direito à vida (sem este direito os outros não importam mais…), devem deixar muitos intelectuais brasileiros malucos, esquizofrênicos, e eu peço desculpas a vocês, jovens intelectuais, que ainda não tomaram a pílula da verdade, pílula que mostraria que mais parecemos a mesma monarquia de 1800, com 10% "nobres" esculachando o resto. Seria a cultura real, mal-vestida, travestida sob textos legais - como Constituição e leis -, que têm toda cara de "direitos humanos", como "liberdade de ir e vir", "direito à vida" (letras no papel há!), parecendo realmente refletir o século 21.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Como um jovem intelectual genuinamente interessado pode lidar com essas verdades sobre nosso país e pessoas, ao mesmo tempo com vestimentas formais que parecem dizer o oposto? Contradições não conseguem parar de irromper os diques.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Podemos ir mais além ainda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se o poder é do povo, e o "povo" quer (a) seguir esculachando a periferia e (b) cuidar das ruas mais "bem"-frequentadas (só não podemos deixar os outros 90% do povo, a periferia, participar nesta votação! Mas eles nem entendem mesmo, não deixamos muito eles se intelectualizarem, precisam ralar antes por casa, comida, com orçamentos mais apertados que os intelectuais em geral), então muitos do "povo" (muitos dos debatedores presentes no site Mudamos, por exemplo) podem simplesmente deixar a segurança pública como sempre esteve, pois já havia se estabilizado, estando "perfeita", muito efetiva, em sua habilidade e estrutura para:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(a) esculachar a periferia: deixar a morte assassinada correr solta lá, sem investigar (somente recolher/limpar os corpos), "manter a ordem" lá - e longe - com o êxito indiscutível, recorde mundial, no topo há décadas, de conseguirmos deixar morrer 60 mil pessoas assassinadas, todo ano, 160 por dia, sem jamais investigar 55 mil assassinatos por ano, sem jamais investigar 150 assassinatos por dia, nas periferias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(b) vigiar bem de perto, imediatamente, quem vem atrapalhar o "povo" aqui: prender o máximo de criminosos, ou suspeitos de crimes, de furtos e roubos aqui nas ruas mais "bem"-freqüentadas das cidades, com o êxito indiscutível de termos a população carcerária que mais cresce no mundo, e já a terceira população carcerária do mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste sentido, então sim, já temos polícias que são especializadas em manter esta estrutura. É a estrutura atual!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma polícia de combate imediato ao "inimigo". Uma polícia militar, sem dúvida, neste específico sentido, só pode ser mais adequada em relação a uma polícia civil, não militar, que não é especificamente montada para combater inimigos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta estrutura, inclusive, já está montada de maneira a parecer atender à uma Constituição Iluminista - que representaria aqueles tais "direitos humanos" que o mundo impõe a nós, brasileiros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim, a polícia parece muitas vezes esculachar a periferia, mas isto não está no papel. A Constituição não escreve Art xx.: "esculachar a periferia", ao contrário, escreve "direitos humanos", "direito de ir e vir", "direito à vida", "para todos".&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas nas ruas, onde não há texto nem papel - há a cultura, a realidade - temos estrutura bastante sedimentada na capacidade de esculachar a periferia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E tudo anda como muitos do "povo", presentes nos debates intelectuais e cafeterias, no fundo de seus pensamentos, parecem desejar: uma aparência de Iluminismo insculpida em nossas leis e Constituição, exportada internacionalmente; porém travestindo o esculacho e tratamento de inimigo às periferias, no dia-a-dia, na não-investigação de 55 mil assassinatos por ano, no super-combate ao maior número de furtos e roubos possível, com a mais crescente população carcerária do mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nunca foi um paradoxo a eficiência em prender (muitos roubos e furtos) mas não em investigar (92% dos assassinatos não são investigados)&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Esta é exatamente a "eficiência" da vida real na estrutura atual: agir aqui (nas ruas mais "bem"-frequentadas); não agir ali (nas periferias).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A eficiência tanto na super-ação - super-combate a furtos e roubos nas ruas "bem"-frequentadas - quanto na inação (omissão) - não-investigação de 55 mil assassinatos anuais nas periferias -, cirurgicamente regulada, serve para atender às pessoas que mais frequentam as decisões, diretorias, chefias, gabinetes, opiniões jornalísticas, debates políticos, aparentemente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seriam (Seríamos: somos todos responsáveis pela cultura conjunta) os herdeiros dos 10% mais "nobres", porém no século 21?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitos não parecem (não parecemos) querer mudar a segurança pública atual. Se fosse para mudar, parecem querer mais do mesmo, o que usualmente significa pedir mais efetivo, permitindo então prender ainda mais assaltantes nas ruas mais "bem"-frequentadas, ao mesmo tempo que continuaríamos sem precisar investigar assassinatos nas periferias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De maneira extremamente particular, privada, pessoal, perdoem minha quase-insanidade mental, eu estou ao lado da periferia, mesmo sem pertencer a ela. (Perdoem minha insanidade mental ou até mesmo traição a muitos do "povo" que circulam nos cafés, diretorias, chefias, secretarias, debates):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Eu quero que não aconteça mais nenhum homícidio na periferia (nem em lugar nenhum).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Mesmo "que seja relacionado ao tráfico", como muitos do "povo" costumamos dizer, para não ficarmos com a consciência pesada de "esquecer" de proteger "aqueles" (da periferia) "direitos humanos".&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Gostaria inclusive, que todo batalhão, delegacia, juizado, em cada território, parasse tudo, para investigar o homicídio que aconteceu naquele dia ou naquela semana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Descobrindo, em pelo menos 80% dos casos, quem foi o criminoso, em todo e qualquer caso de assassinato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou seja, gostaríamos que nos preparássemos para investigar assassinatos em ruas periféricas, de pessoas de baixa renda, em regiões onde quem faz a segurança são traficantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A boa notícia? Na imensa maioria dos casos o crime não é de difícil solução, envolvendo briga de marido-mulher, briga de bar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Basta levarmos mais do que apenas um saco preto pesado inscrito IML.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Basta levarmos a capacidade de investigação que levaríamos se o fato acontecesse em frente à sede de jornal de grande porte da cidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ocorrem cem vezes menos assassinatos do que ocorrem furtos e roubos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Basta, portanto, deslocarmos 1% da nossa comprovada capacidade de prender assaltantes, porém para investigar o único assassinato do dia ou da semana, em cada batalhão, delegacia, juizado, território.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o tempo, a segurança pública ao invés de ser exercida na prática por traficantes, nas periferias, será exercida por um microgestor da segurança pública, na mais original - remontando ao livro Policiamento Comunitário, do Bailey - Polícia Comunitária possível, em que:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Quanto mais próximo for o relacionamento entre o policial e as pessoas na sua ronda, quanto mais pessoas ele conhecer e quanto mais essas pessoas confiarem nele, maiores são suas chances de reduzir o crime."&lt;/em&gt; Charlie Silberman, Criminal Violence, Criminal Justice, 1978.; e&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;"A premissa central do policiamento comunitário é que o público deve exercer um papel mais ativo e coordenado na obtenção da segurança. O público deve ser visto como 'co-produtor' da segurança e da ordem juntamente com a polícia"&lt;/em&gt;. Policiamento Comunitário, Bailey e outro autor, EDUSP.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas quando chegarmos a este ponto, a periferia não mais será inimiga, esculachada, mas co-autora, em tese co-produtora, da segurança pública.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aí ficará menos necessário o caráter militar nas polícias, ainda que seja possível ter polícias militares e, ao mesmo tempo, amigas. Importante é o conceito de ter a população, inclusive das periferias, como co-produtora, não como inimiga, da segurança pública. Via de regra, neste ponto, não será necessária uma organização de guerra, de combate.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não posso deixar de comentar que em uma situação destas o microgestor da segurança em seu território também não é mais um mero soldado cumpridor de ordens dos gabinetes centrais. Não é mais um soldado, cuja principal qualidade seja não questionar. Não. O microgestor do policiamento comunitário em seu território precisa treinar a habilidade de solucionar e criar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então este microgestor da segurança será ou 1. Melhor remunerado; ou 2. Possuirá uma perspectiva de carreira completa, podendo chegar a qualquer chefia do órgão. Ambas as modalidades dão incentivo para uma boa carreira, desde o inicial microgestor da segurança nas pontas, espacializado em galgar a confiança dos moradores do território, gradativamente trazer a confiança do público para si, especializado em andar cada vez mais lado-a-lado, e cada vez menos de-frente-para, o morador, evitando, com apoio e co-produção da população, mais crimes do que reprimindo; até o instrutor, o chefe, o diretor, especializado em ensinar, mapear, prever, estimar, correlacionar, gerir verbas de bilhões, para todo o órgão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isto é minha particularíssima opinião, usando meu direito de opinar. Compreendo que muitos do "povo" dos debates, não raro, querem só manter o "status quo", notadamente aqueles que já se empoleiraram em algum cantinho financeiro e social bom, como por exemplo um cargo público, um cargo policial bom, um comando, uma chefia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peço, então, desculpas, por não querer isto que muitas vezes é sugerido nos debates sobre segurança pública:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Criticar e duvidar das capacidades das mudanças propostas - criticar sempre é fácil -; e&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Manter o status quo, sempre também muito fácil.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;u&gt;Hoje, via de regra, há serviço de limpeza, não de investigação, de corpos assassinados&lt;/u&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;É o que muitos do "povo" debatedor querem, quem sou eu para ir contra uma eventual maioria?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="http://veja.abril.com.br/blog/cacador-de-mitos/historia/a-meritocracia-em-defesa-dos-pobres/" target="_blank"&gt;Um breve relato sobre a vida no século XVIII, e a revolução iluminista&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="ciclo-incompleto.html" target="_blank"&gt;Este artigo adicional é para quem está gostando deste tipo de ponto de vista&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="homicidios-100-porcento-investigados.html" target="_blank"&gt;Este artigo adicional é para quem quer saber como investigar 100% dos homicídios no Brasil&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.mudamos.org/temas/seguranca-publica/assuntos/desmilitarizacao" target="_blank"&gt;Veja os debates sobre segurança pública no site Mudamos&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sorte a todos nós, debatedores, brasileiros, humanos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vladimir Bergier Dietrichkeit.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
</feed>
